<DOC>
<DOCID>02_WW1</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Хронологія

<TIMEX3 tid="t6" type="DATE" value="1914">1914 рік</TIMEX3>

- <TIMEX3 tid="t2" type="DATE" value="1914-06-28">28 червня 1914</TIMEX3>. Балкани. Вбивство Гаврилом Принципом спадкоємця австро-угорського престолу ерцгерцога Франца Фердінанда та його дружини

- <TIMEX3 tid="t8" type="DATE" value="1914-07-23">23 липня 1914</TIMEX3>. Балкани. Австро-Угорська імперія висунула ультиматум Королівству Сербія

- <TIMEX3 tid="t13" type="DATE" value="1914-07-28">28 липня 1914</TIMEX3>. Балкани. Австро-Угорська імперія оголосила війну Королівству Сербія

- <TIMEX3 tid="t18" type="DATE" value="1914-07-29">29 липня 1914</TIMEX3>. Початок мобілізації у Російській імперії під керівництвом Начштабу Ставки Верховного Голокомандувача[ru] Янушкевича М. М.

- <TIMEX3 tid="t23" type="DATE" value="1914-08-01">1 серпня 1914</TIMEX3>. Східний фронт. Німецька імперія оголосила війну Російській імперії; Початок Першої Світової війни

- <TIMEX3 tid="t28" type="DATE" value="1914-08-02">2 серпня 1914</TIMEX3>. Західний фронт. Вторгнення німецьких військ до Люксембургу

- <TIMEX3 tid="t33" type="DATE" value="1914-08-03">3 серпня 1914</TIMEX3>. Західний фронт. Німецька імперія оголосила війну Французькій республіці та Бельгії

- <TIMEX3 tid="t38" type="DATE" value="1914-08-03">3 серпня 1914</TIMEX3>. Південний фронт. Османська імперія оголосила про свій нейтралітет

- <TIMEX3 tid="t43" type="DATE" value="1914-08-04">4 серпня 1914</TIMEX3>. Західний фронт. Вторгнення німецьких військ до Бельгії

- <TIMEX3 tid="t48" type="DATE" value="1914-08-04">4 серпня 1914</TIMEX3>. Західний фронт. Велика Британія (та її домініони — Канада, Австралія, Нова Зеландія, Південно-Африканський Союз, Британська Індія) оголосила війну Німецькій імперії

- <TIMEX3 tid="t53" type="DATE" value="1914-08-06">6 серпня 1914</TIMEX3>. Східний фронт. Австро-Угорська імперія оголосила війну Російській імперії. У складі австро-угорських військ діяли національні легіони — польський (командувачем 1-ї бригади був Юзеф Пілсудський), український (УСС) та албанський

- <TIMEX3 tid="t58" type="DATE" value="1914-08-06">6 серпня 1914</TIMEX3>. Балкани. Королівство Сербія та Королівство Чорногорія оголосили війну Німецькій імперії.

- <TIMEX3 tid="t66" type="DATE" value="1914-08-07">7 серпня</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t64" type="DATE" value="1914-08-14">14 серпня 1914</TIMEX3>. Спроба французького наступу в Ельзасі та Лотарингії

- <TIMEX3 tid="t65" type="DATE" value="1914-08-12">12 серпня 1914</TIMEX3>. Балкани. Війська Австро-Угорської імперії вторглися до Королівства Сербія

- <TIMEX3 tid="t75" type="DATE" value="1914-08-16">16 серпня 1914</TIMEX3>. Західний фронт. Бельгійська армія лишає Льєж та відходить до Антверпену

- <TIMEX3 tid="t1041" type="DATE" value="1914-08-16">16</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1040" type="DATE" value="1914-08-24">24 серпня 1914</TIMEX3> Балкани. Австро-угорські війська зазнали поразки від сербів у горах Цера

- <TIMEX3 tid="t1043" type="DATE" value="1914-08-17">17 серпня</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1042" type="DATE" value="1914-09-15">15 вересня 1914</TIMEX3>. Східний фронт. Вторгнення військ (1-ї та 2-ї армії) російського Північно-Західного фронту в Східну Прусію. Розгром російських військ у Східно-Пруській операції: втрати склали 245 тис. осіб, зокрема, 135 тис. полоненими. Командуючий 2-ою армією генерал від кавалерії О. В. Самсонов наклав на себе руки

- <TIMEX3 tid="t1045" type="DATE" value="1914-08-18">18 серпня</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1044" type="DATE" value="1914-09-21">21 вересня 1914</TIMEX3>. Східний фронт. Російські війська Південно-Західного фронту завдали поразки австро-угорській армії у Галицькій битві. <TIMEX3 tid="t88" type="DATE" value="1914-09-21">21 вересня</TIMEX3> фортеця Перемишль взята в облогу. Російські війська окупували Галичину. Втрати австро-угорських військ склали 325 тис. осіб (в тому числі до 100 тис. полонених); російські війська втратили 230 тис. осіб

- <TIMEX3 tid="t92" type="DATE" value="1914-08">серпень 1914</TIMEX3>. Африка. Британо-французькі війська зайняли німецьку колонію Того

- <TIMEX3 tid="t1047" type="DATE" value="1914-09-05">5</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1046" type="DATE" value="1914-09-12">12 вересня 1914</TIMEX3>. Західний фронт. Німецькі війська зазнали поразки у Марнській битві та були змушені відійти за річки Ена та Уаза

- <TIMEX3 tid="t97" type="DATE" value="1914-09-07">7 вересня 1914</TIMEX3>. Балкани. Наступ австро-угорських військ у Королівстві Сербія

- <TIMEX3 tid="t1048" type="DATE" value="1914-09-16">16 вересня</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1049" type="DATE" value="1914-10-15">15 жовтня 1914</TIMEX3>. Західний фронт. «Біг до моря». Війська обох сторін вийшли на узбережжя на захід від Остенде

- <TIMEX3 tid="t1051" type="DATE" value="1914-09-21">21</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1050" type="DATE" value="1914-09-25">25 вересня 1914</TIMEX3>. Західний фронт. Прикордонна битва французьких і британських військ проти наступаючих німецьких військ. Союзні війська зазнали поразки й були змушені відійти за р. Марну

- <TIMEX3 tid="t108" type="DATE" value="1914-09-23">23 вересня 1914</TIMEX3>. Тихий океан. Японська імперія оголосила війну Німецькій імперії (на боці Антанти)

- <TIMEX3 tid="t1052" type="DATE" value="1914-09-28">28 вересня</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1053" type="DATE" value="1914-11-08">8 листопада 1914</TIMEX3>. Східний фронт. Варшавсько-Івангородська оборонно-наступальна операція російських військ проти німецько-австро-угорських армій у Царстві Польському. Супротивника відкинуто на початкові рубежі

- <TIMEX3 tid="t1054" type="DATE" value="1914-10-15">15 жовтня</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1055" type="DATE" value="1914-11-20">20 листопада 1914</TIMEX3>. Західний фронт. Битва у Фландрії на річках Ізер та Іпр. Сторони перейшли до позиційної оборони

- <TIMEX3 tid="t119" type="DATE" value="1914-10-29">29 жовтня 1914</TIMEX3>. Південний фронт. Османські кораблі та німецькі крейсери «Гебен» і «Бреслау» обстріляли Одесу, Севастополь, Феодосію, Новоросійськ

- <TIMEX3 tid="t124" type="DATE" value="1914-11-01">1 листопада 1914</TIMEX3>. Німецька ескадра адмірала М.Шпеє (5 крейсерів) завдала поразки британській ескадрі адмірала К.Кредока в Коронельському бої

- <TIMEX3 tid="t129" type="DATE" value="1914-11-02">2 листопада 1914</TIMEX3>. Південний фронт. Російська імперія оголосила війну Османській імперії

- <TIMEX3 tid="t1056" type="DATE" value="1914-11-11">11</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1057" type="DATE" value="1914-11-12">12 листопада 1914</TIMEX3>. Південний фронт. Бої російських і османських військ на ерзурумському напрямку

- <TIMEX3 tid="t137" type="DATE" value="1914-11-05">5 листопада 1914</TIMEX3>. Південний фронт. Велика Британія оголосила війну Османській імперії

- <TIMEX3 tid="t142" type="DATE" value="1914-11-06">6 листопада 1914</TIMEX3>. Південний фронт. Французька республіка оголосила війну Османській імперії

- <TIMEX3 tid="t147" type="DATE" value="1914-11-07">7 листопада 1914</TIMEX3>. Республіка Китай. британо-японські війська після облоги (з <TIMEX3 tid="t154" type="DATE" value="1914-09">вересня</TIMEX3>) захопили німецьку військово-морську базу Ціндао в Східному Китаї

- <TIMEX3 tid="t152" type="DATE" value="1914-11-10">10 листопада 1914</TIMEX3>. Месопотамія. У гирлі річок Тигр та Євфрат висадився британський експедиційний корпус, відкривши Месопотамський фронт

- <TIMEX3 tid="t158" type="DATE" value="1914-11-11">11 листопада 1914</TIMEX3>. Східний фронт. Відбито спробу німецьких військ оточити російські армії в районі Лодзя

- <TIMEX3 tid="t163" type="DATE" value="1914-11-12">12 листопада 1914</TIMEX3>. Південний фронт. Османська імперія оголосила «священу війну (джихад)» проти держав Антанти

- <TIMEX3 tid="t169" type="DATE" value="1914-11">листопад 1914</TIMEX3>. Східний фронт. У Ченстохівсько-Краківській операції російські війська завдали поразки австро-угорським військам та вийшли до Кракова

- <TIMEX3 tid="t171" type="DATE" value="1914-11-22">22 листопада 1914</TIMEX3>. Месопотамія. Британці зайняли залишену османами Басру

- <TIMEX3 tid="t176" type="DATE" value="1914-12-03">3 грудня 1914</TIMEX3>. Балкани. Контрнаступ сербських військ. Сторони зайняли оборону на прикордонних ділянках

- <TIMEX3 tid="t181" type="DATE" value="1914-12-08">8 грудня 1914</TIMEX3>. Німецька ескадра адмірала М.Шпеє знищена біля Фолклендських островів британською ескадрою адмірала Ф.Стерді

- <TIMEX3 tid="t186" type="DATE" value="1914-12-09">9 грудня 1914</TIMEX3>. Месопотамія. Британці захопили Ель-Курну та закріпилися в південній частині Месопотамії

- <TIMEX3 tid="t191" type="DATE" value="1914-12-22">22 грудня 1914</TIMEX3>. Південний фронт. Розгром російськими військами наступаючої османської армії у Сарикамиській операції

- <TIMEX3 tid="t196" type="DATE" value="1914-12-24">24 грудня 1914</TIMEX3>. Різдвяне перемир'я.

- <TIMEX3 tid="t1058" type="DATE" value="1914">1914</TIMEX3>. Тихий океан. Каролінські, Маріанські та Маршалові острови на Тихому океані були захоплені Японською імперією, німецька частина Нової Гвінеї та Соломонові острови — австралійцями, острови Самоа — новозеландцями

<TIMEX3 tid="t205" type="DATE" value="1915">1915 рік</TIMEX3>

- <TIMEX3 tid="t201" type="DATE" value="1915-01-24">24 січня 1915</TIMEX3>. Західний фронт. Бої британської та німецьких ескадр у Доггер-банці в Північному морі

- <TIMEX3 tid="t1059" type="DATE" value="1915-02-07">7</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1060" type="DATE" value="1915-02-26">26 лютого 1915</TIMEX3>. Східний фронт. Спроба німецьких військ оточити 10-у російську армію у Августівській операції у Східній Прусії (Зимова битва в Мазурії). Російські війська відійшли до лінії Ковно-Осовець

- <TIMEX3 tid="t210" type="DATE" value="1915-02-18">18 лютого 1915</TIMEX3>. Західний фронт. Німецька імперія оголосила про початок «необмеженої підводної війни»

- <TIMEX3 tid="t216" type="DATE" value="1915-02-19">19 лютого 1915</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t217" type="DATE" value="1916-01-09">9 січня 1916</TIMEX3>. Балкани. Дарданелльська операція союзних військ з метою захопити Дарданели, Босфор і Стамбул

- <TIMEX3 tid="t1061" type="DATE" value="1915-02-20">20 лютого</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1062" type="DATE" value="1915-03-30">30 березня 1915</TIMEX3>. Східний фронт. У ході Прасниської операції (Королівство Польське) німецькі війська відкинуто до кордонів Східної Прусії

- <TIMEX3 tid="t228" type="DATE" value="1915-03-22">22 березня 1915</TIMEX3>. Східний фронт. У ході Карпатської операції капітулював оточений російськими військами 120-тисячний гарнізон Перемишля (австро-угорські війська)

- <TIMEX3 tid="t233" type="DATE" value="1915-04-22">22 квітня 1915</TIMEX3>. Західний фронт. Німецькі війська вперше застосували під Іпром хімічну зброю  — хлор. Було отруєно 15 тис. осіб

- <TIMEX3 tid="t238" type="DATE" value="1915-04-25">25 квітня 1915</TIMEX3>. Балкани. Дарданельська операція  — десант союзних військ у Османській імперії

- <TIMEX3 tid="t1063" type="DATE" value="1915-05-02">2</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1064" type="DATE" value="1915-05-05">5 травня 1915</TIMEX3>. Східний фронт. Горлицький прорив німецько-австро-угорських військ (генерал А. Макензен) на Південно-Західному фронті. Російські війська лишили Королівство Галичини та Володимирії. <TIMEX3 tid="t245" type="DATE" value="1915-06-03">3 червня</TIMEX3> німецько-австро-угорського війська зайняли Перемишль, <TIMEX3 tid="t246" type="DATE" value="1915-06-22">22 червня</TIMEX3> — Львів. Російські війська втратили 500 тис. полоненими

- <TIMEX3 tid="t251" type="DATE" value="1915-05-07">7 травня 1915</TIMEX3>. Німецький підводний човен затопив пасажирський лайнер «Лузітанію»

- <TIMEX3 tid="t256" type="DATE" value="1915-05">Травень 1915</TIMEX3>. Східний фронт. Наступ німецьких військ у Прибалтиці. <TIMEX3 tid="t257" type="DATE" value="1915-05-07">7 травня</TIMEX3> російські війська лишили Лібаву. Німецькі війська вийшли до Шавлі та Ковно (взяли <TIMEX3 tid="t261" type="DATE" value="1915-08-09">9 серпня</TIMEX3>)

- <TIMEX3 tid="t260" type="DATE" value="1915-05-23">23 травня 1915</TIMEX3>. Західний фронт. Королівство Італія приєдналася до Антанти й оголосила війну Австро-Угорській імперії

- <TIMEX3 tid="t267" type="DATE" value="1915-05-24">24 травня 1915</TIMEX3>. Західний фронт. Спроби наступу італійських військ на Тренто і на річці Ізонцо. У <TIMEX3 tid="t272" type="DATE" value="1915-06">червні</TIMEX3> бойові дії набули позиційного характеру

- <TIMEX3 tid="t1065" type="DATE" value="1915-06-26">26 червня</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1066" type="DATE" value="1915-07-21">21 липня 1915</TIMEX3>. Південний фронт. Алашкерська операція російських військ проти османської армії. Зайнято райони озер Ван та Урмія

- <TIMEX3 tid="t277" type="DATE" value="1915-07">Липень 1915</TIMEX3>. Африка. Німецька Південно-Західна Африка. (Намібію) окуповано військами Південно-Африканського Союзу (домініону Великої Британії)

- <TIMEX3 tid="t1067" type="DATE" value="1915-07-13">13</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1068" type="DATE" value="1915-07-17">17 липня 1915</TIMEX3>. Східний фронт. У ході Прасниської оборонної операції проти німецько-австро-угорських військ зірвано план оточення російських військ у Царстві Польському, проте російські війська залишили Польщу

- <TIMEX3 tid="t1069" type="DATE" value="1915-08-06">6</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1071" type="DATE" value="1915-08-10">10 серпня 1915</TIMEX3>. Балкани. Десант союзних військ у бухті Сувла в Османській імперії

- <TIMEX3 tid="t1072" type="DATE" value="1915-08-08">8</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t1073" type="DATE" value="1915-08-21">21 серпня 1915</TIMEX3>. Східний фронт. Моонзундська операція російської ескадри, відсіч прориву німецьких кораблів

- <TIMEX3 tid="t291" type="DATE" value="1915-08-19">19 серпня 1915</TIMEX3>. Німецький підводний човен потопив пасажирський пароплав «Арабік»

- <TIMEX3 tid="t1074" type="DATE" value="1915-08-22">22 серпня</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1075" type="DATE" value="1915-09-04">4 вересня 1915</TIMEX3>. Східний фронт. Віленська оборонна операція російських військ у Прибалтиці

- <TIMEX3 tid="t298" type="DATE" value="1915-09-06">6 вересня 1915</TIMEX3>. Балкани. Болгарсько-німецький договір про дружбу і союз. Болгарське царство зобов'язалося вступити у війну на боці Німецької імперії. Болгарсько-османський договір про кордон

- <TIMEX3 tid="t1076" type="DATE" value="1915-09-08">8 вересня</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1077" type="DATE" value="1915-10-02">2 жовтня 1915</TIMEX3>. Східний фронт. Свенцянський прорив 10-ї німецької армії (генерал Г. фон Ейхгорн). 10-а російська армія Західного фронту вимушена лишити Вільно (Вільнюс)

- <TIMEX3 tid="t307" type="DATE" value="1915-09">вересень 1915</TIMEX3>. Месопотамія. Британські війська розбито османами під Багдадом, війська в Кут-ель-Амарі потрапили в облогу. Наприкінці року британський корпус було перетворено на експедиційну армію

- <TIMEX3 tid="t1078" type="DATE" value="1915-09-25">25 вересня</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1079" type="DATE" value="1915-10-06">6 жовтня 1915</TIMEX3>. Західний фронт. Спроби наступальних операцій союзників у Шампані та Артуа

- <TIMEX3 tid="t313" type="DATE" value="1915-10">жовтень 1915</TIMEX3>. Південний фронт. Російські війська на Близькосхідному театрі військових дій об'єднано у Кавказький фронт

- <TIMEX3 tid="t315" type="DATE" value="1915-10-05">5 жовтня 1915</TIMEX3>. Балкани. У Салоніках висадився експедиційний корпус союзників для надання допомоги Королівству Сербія.

- <TIMEX3 tid="t320" type="DATE" value="1915-10-07">7 жовтня 1915</TIMEX3>. Балкани. Наступ австро-угорсько-німецьких та болгарських військ на Королівство Сербія. Сербська армія після <TIMEX3 tid="t1080" type="DURATION" value="P2M">двомісячних</TIMEX3> боїв відступила до Албанії. Окупація Королівства Сербія Центральними державами

- <TIMEX3 tid="t325" type="DATE" value="1915-10-14">14 жовтня 1915</TIMEX3>. Балкани. Вступ Болгарії у війну на боці Німецької імперії

- <TIMEX3 tid="t330" type="DATE" value="1915-10-30">30 жовтня 1915</TIMEX3>. Південний фронт. Російський експедиційний корпус висадився в перському порті Пехлеві. У <TIMEX3 tid="t341" type="DATE" value="1915-11">листопаді</TIMEX3> взято місто Казвін, <TIMEX3 tid="t338" type="DATE" value="1915-12-16">16 грудня</TIMEX3> — Хамадан

<TIMEX3 tid="t347" type="DATE" value="1916">1916 рік</TIMEX3>

- <TIMEX3 tid="t336" type="DATE" value="1915-12-10">10 грудня 1915</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t337" type="DATE" value="1916-01-09">9 січня 1916</TIMEX3>. Балкани. Десант британо-французьких військ евакуйовано зі Стамбула в Салоніки для посилення Салонікського фронту.

- <TIMEX3 tid="t350" type="DATE" value="1916-01">Січень 1916</TIMEX3>. Африка. Британо-французькі війська зайняли німецьку колонію Камерун.

- <TIMEX3 tid="t353" type="DATE" value="1916-01-10">10 січня</TIMEX3> − <TIMEX3 tid="t352" type="DATE" value="1916-03-02">2 березня 1916</TIMEX3>. Південний фронт. Ерзурумська операція російської Кавказької армії. Було прорвано османський фронт і захоплено фортецю Ерзурум (<TIMEX3 tid="t358" type="DATE" value="1916-02-16">16 лютого</TIMEX3>). Османські війська втратили близько 66 тис. осіб, зокрема, 13 тис. полоненими; росіяни — 17 тис. убитими та пораненими

- <TIMEX3 tid="t1081" type="DATE" value="1916-02-05">5 лютого</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t1082" type="DATE" value="1916-04-18">18 квітня 1916</TIMEX3>. Південний фронт. Трапезундська операція російських військ. Захоплено османське місто Трапезунд

- <TIMEX3 tid="t370" type="DATE" value="1916-02">Лютий 1916</TIMEX3>. Південний фронт. Наступ російського кавалерійського корпусу на мосульському та багдадському напрямках. Взято Керманшах

- <TIMEX3 tid="t1083" type="DATE" value="1916-02-21">21 лютого</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t1084" type="DATE" value="1916-12-21">21 грудня 1916</TIMEX3>. Західний фронт. Початок німецького наступу проти Верденського виступу. Верденська оборонно-наступальна операція союзних військ. За <TIMEX3 tid="t382" type="DURATION" value="P70D">70 діб</TIMEX3> кривавих боїв німецькі війська просунулися лише на 6-7 км

- <TIMEX3 tid="t381" type="DATE" value="1916-03">Березень 1916</TIMEX3>. Західний фронт. Спроба наступу італійських військ на річці Ізонцо

- <TIMEX3 tid="t1085" type="DATE" value="1916-03-18">18</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t384" type="DATE" value="1916-03-30">30 березня 1916</TIMEX3>. Східний фронт. Нароцька операція російських військ

- <TIMEX3 tid="t389" type="DATE" value="1916-04-28">28 квітня 1916</TIMEX3>. Південний фронт. Капітуляція британських військ в Кут-ель-Амарне

- <TIMEX3 tid="t394" type="DATE" value="1916-05-15">15 травня 1916</TIMEX3>. Західний фронт. Наступ австро-угорських військ проти італійських військ у районі Трентіно

- <TIMEX3 tid="t400" type="DATE" value="1916-05-31">31 травня</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t399" type="DATE" value="1916-06-01">1 червня 1916</TIMEX3>. Західний фронт. Ютландська морська битва головних сил британського та німецького флотів. Німецький флот сховався на своїх базах

- <TIMEX3 tid="t406" type="DATE" value="1916-06-04">4 червня</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t409" type="DATE" value="1916-09">вересень 1916</TIMEX3>. Східний фронт. Наступ Південно-Західного фронту під командуванням О. А. Брусілова. Австро-угорсько-німецькі війська втратили більше 1 млн осіб убитими та пораненими, більше 400 тис. осіб — полоненими. Російські війська втратили близько 500 тис. осіб

- <TIMEX3 tid="t411" type="DATE" value="1916-07-01">1 липня</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t414" type="DATE" value="1916-11">листопад 1916</TIMEX3>. Західний фронт. Наступ союзників на річці Сомма. <TIMEX3 tid="t415" type="DATE" value="1916-09-15">15 вересня</TIMEX3> британці вперше застосували танки. До кінця наступу просування союзників склало 5-15 км

- <TIMEX3 tid="t418" type="DATE" value="1916-08-27">27 серпня 1916</TIMEX3>. Східний фронт. Королівство Румунія оголосила війну Австро-Угорській імперії, <TIMEX3 tid="t424" type="DATE" value="1916-08-28">28 серпня</TIMEX3> — Німецькій імперії, <TIMEX3 tid="t425" type="DATE" value="1916-08-30">30 серпня</TIMEX3> — Османській імперії, <TIMEX3 tid="t426" type="DATE" value="1916-09-01">1 вересня</TIMEX3> — Болгарському царству

- <TIMEX3 tid="t423" type="DATE" value="1916-08-28">28 серпня 1916</TIMEX3>. Західний фронт. Королівство Італія оголосило війну Німецькій імперії

- <TIMEX3 tid="t434" type="DATE" value="1916-09-02">2 вересня 1916</TIMEX3>. Західний фронт. Перехід німецьких військ під Верденом до оборони

- <TIMEX3 tid="t439" type="DATE" value="1916-09-02">2 вересня 1916</TIMEX3>. Східний фронт. Спроба наступу румунсько-російських військ у Трансільванії

- <TIMEX3 tid="t444" type="DATE" value="1916-09-26">26 вересня 1916</TIMEX3>. Східний фронт. Контрнаступ австро-угорсько-німецьких військ у Трансільванії. Румунську армію було знищено. <TIMEX3 tid="t450" type="DATE" value="1916-12-06">6 грудня</TIMEX3> німецькі війська ввійшли до Бухареста

- <TIMEX3 tid="t451" type="DATE" value="1916-10-24">24 жовтня</TIMEX3>— <TIMEX3 tid="t449" type="DATE" value="1916-12-21">21 грудня 1916</TIMEX3>. Західний фронт. Наступ французьких військ під Верденом. Війська вийшли на рубіж, який вони займали <TIMEX3 tid="t459" type="DATE" value="1916-02-25">25 лютого</TIMEX3>

- <TIMEX3 tid="t458" type="DATE" value="1916-11-05">5 листопада 1916</TIMEX3>. Східний фронт. Створення на території, окупованій німецькими та австро-угорськими військами, Королівства Польського на чолі із Державною радою

- <TIMEX3 tid="t465" type="DATE" value="1916-11-21">21 листопада 1916</TIMEX3>. Австро-Угорська імперія. Помер цісар Франц Йосип I. Новим цісарем став Карл I, племінник Франца Йосипа I

- <TIMEX3 tid="t471" type="DATE" value="1916-12">Грудень 1916</TIMEX3>. Східний фронт. Утворення Румунського фронту російської армії

<TIMEX3 tid="t477" type="DATE" value="1917">1917 рік</TIMEX3>

- <TIMEX3 tid="t1086" type="DATE" value="1917-01-05">5</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t473" type="DATE" value="1917-01-11">11 січня 1917</TIMEX3>. Східний фронт. Мітавська операція російських військ

- <TIMEX3 tid="t479" type="DATE" value="1917-02-01">1 лютого 1917</TIMEX3>. Західний фронт. Німецька імперія вдруге оголосила Великій Британії «необмежену підводну війну». Протягом <TIMEX3 tid="t486" type="DATE" value="1917-02">лютого</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t490" type="DATE" value="1917-04">квітня 1917</TIMEX3> року німецькі підводні човни знищили більше 1000 торгових кораблів

- <TIMEX3 tid="t1087" type="DATE" value="1917-03-08">8</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t484" type="DATE" value="1917-03-12">12 березня</TIMEX3> (<TIMEX3 tid="t1088" type="DATE" value="1917-02-23">23</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t485" type="DATE" value="1917-02-27">27 лютого</TIMEX3> ст. стилю) <TIMEX3 tid="t1089" type="DATE" value="1917">1917</TIMEX3>. Росія. <TIMEX3 tid="t1090" type="DATE" value="1917-02">Лютнева</TIMEX3> буржуазно-демократична революція в Росії. Повалення монархії. Сформовано Тимчасовий уряд

- <TIMEX3 tid="t493" type="DATE" value="1917-03-11">11 березня 1917</TIMEX3>. Південний фронт. Британські війська зайняли Багдад

- <TIMEX3 tid="t498" type="DATE" value="1917-03-17">17 березня 1917</TIMEX3>. Західний фронт. Німецьке командування відвело свої війська по річці Ена на 30 км назад на «смугу Зігфріда»

- <TIMEX3 tid="t503" type="DATE" value="1917-03-17">17 березня 1917</TIMEX3>. Росія. У Києві створено Центральну Раду

- <TIMEX3 tid="t508" type="DATE" value="1917-04-06">6 квітня 1917</TIMEX3>. Західний фронт. США вступили у війну на боці Антанти

- <TIMEX3 tid="t514" type="DATE" value="1917-04-09">9 квітня</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t513" type="DATE" value="1917-05-05">5 травня 1917</TIMEX3>. Західний фронт. Невдалий квітневий наступ союзників («наступ Нівеля»). Втрати склали до 200 тис. осіб

- <TIMEX3 tid="t1091" type="DATE" value="1917-06-07">7 червня</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t1092" type="DATE" value="1917-08-30">30 серпня 1917</TIMEX3>. Західний фронт. Операція союзників у Мессіні

- <TIMEX3 tid="t528" type="DATE" value="1917-06-23">23 червня 1917</TIMEX3>. Росія. Центральна Рада проголосила I-м Універсалом автономію України

- <TIMEX3 tid="t532" type="DATE" value="1917-07-01">1 липня</TIMEX3> (<TIMEX3 tid="t533" type="DATE" value="1917-06-18">18 червня</TIMEX3> за старим стилем) <TIMEX3 tid="t1093" type="DATE" value="1917">1917</TIMEX3>. Східний фронт. Липневий наступ російської армії. Унаслідок контрудару австро-угорсько-німецьких військ залишено Королівство Галичини та Володимирії. Загальні втрати російської армії перевищили 150 тис. осіб

- <TIMEX3 tid="t1094" type="DATE" value="1917-07-22">22</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t537" type="DATE" value="1917-07-27">27 липня 1917</TIMEX3>. Східний фронт. Вдалий наступ румунсько-російських військ на Румунському фронті

- <TIMEX3 tid="t1095" type="DATE" value="1917-07-22">22</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t542" type="DATE" value="1917-07-23">23 липня 1917</TIMEX3>. Східний фронт. Невдалий наступ російських військ у Прибалтиці на Вільно і Ковно

- <TIMEX3 tid="t550" type="DATE" value="1917-08-31">31 серпня</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t548" type="DATE" value="1917-11-06">6 листопада 1917</TIMEX3>. Західний фронт Операція союзників біля Іпра

- <TIMEX3 tid="t549" type="DATE" value="1917-08-15">15 серпня 1917</TIMEX3>. Польща. Проголошення в Парижі під егідою Антанти Польського національного комітету. Р. Дмовський був визнаний головою тимчасового уряду Польщі за кордоном

- <TIMEX3 tid="t1096" type="DATE" value="1917-08-20">20</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t559" type="DATE" value="1917-08-27">27 серпня 1917</TIMEX3>. Західний фронт. Операція союзників у Вердені

- <TIMEX3 tid="t1097" type="DATE" value="1917-09-01">1</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t564" type="DATE" value="1917-09-06">6 вересня 1917</TIMEX3>. Східний фронт. Під час Ризької оборонної операції російські війська здали Ригу

- <TIMEX3 tid="t569" type="DATE" value="1917-09-23">23 вересня 1917</TIMEX3>. Литва. У Вільно (Вільнюс) за підтримки німецького уряду створено литовську Національну раду (Таріба), що проголосила незалежність Литви від Російської Республіки. <TIMEX3 tid="t574" type="DATE" value="1918-02-16">16 лютого 1918</TIMEX3> р. ухвалено «Акт незалежності Литви»

- <TIMEX3 tid="t1098" type="DATE" value="1917-10-12">12</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t579" type="DATE" value="1917-10-19">19 жовтня 1917</TIMEX3>. Східний фронт. Моонзундська оборонна операція російського флоту

- <TIMEX3 tid="t1099" type="DATE" value="1917-10-23">23</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t584" type="DATE" value="1917-10-26">26 жовтня 1917</TIMEX3>. Західний фронт. Операція союзників у Мальмезоні

- <TIMEX3 tid="t589" type="DATE" value="1917-10-24">24 жовтня 1917</TIMEX3>. Західний фронт. Наступ австро-угорських військ у районі Капоретто. Поразка італійських військ

- <TIMEX3 tid="t593" type="DATE" value="1917-11-07">7 листопада</TIMEX3> (<TIMEX3 tid="t594" type="DATE" value="1917-10-25">25 жовтня</TIMEX3> за старим стилем) <TIMEX3 tid="t1100" type="DATE" value="1917">1917</TIMEX3>. Росія. У результаті Жовтневого перевороту Тимчасовий уряд повалено. Влада перейшла до партії більшовиків на чолі з В. І. Ульяновим (Леніном). Формування Радянського уряду

- <TIMEX3 tid="t598" type="DATE" value="1917-11-13">13 листопада 1917</TIMEX3>. Російська Республіка. Війська Центральної Ради вступили до Києва

- <TIMEX3 tid="t603" type="DATE" value="1917-11-20">20 листопада 1917</TIMEX3>. Російська Республіка. Центральна Рада у Києві проголосила автономію — Українську Народну Республіку

- <TIMEX3 tid="t609" type="DATE" value="1917-11-20">20 листопада</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t608" type="DATE" value="1917-12-06">6 грудня 1917</TIMEX3>. Західний фронт. Операція союзників у Камбрі. Перше масоване застосування танків

- <TIMEX3 tid="t615" type="DATE" value="1917-12-09">9 грудня 1917</TIMEX3>. Східний фронт. Королівство Румунія уклала Фокшанське перемир'я з Німецькою імперією й Австро-Угорською імперією

- <TIMEX3 tid="t620" type="DATE" value="1917-12-15">15 грудня 1917</TIMEX3>. Східний фронт. Радянський уряд уклав перемир'я з Центральними державами

- <TIMEX3 tid="t625" type="DATE" value="1917-12-19">19 грудня 1917</TIMEX3>. Фінляндія. Фінський сейм проголосив Фінляндію незалежною республікою. <TIMEX3 tid="t630" type="DATE" value="1917-12-31">31 грудня</TIMEX3> декретом Ради народних комісарів визнано незалежність Фінляндської республіки

- <TIMEX3 tid="t633" type="DATE" value="1917-12">Грудень 1917</TIMEX3>. Східний фронт. За схваленням Антанти румунські війська зайняли територію Бессарабської губернії колишньої Російської імперії

- <TIMEX3 tid="t636" type="DATE" value="1917-12">Грудень 1917</TIMEX3>. Південний фронт. Британські війська зайняли Газу, Яффу, Єрусалим

- <TIMEX3 tid="t639" type="DATE" value="1917-12">Грудень 1917</TIMEX3>. Африка. британо-французькі війська зайняли Німецьку Східну Африку (Бурунді, Руанда, к.ч. Танзанії)

<TIMEX3 tid="t645" type="DATE" value="P1918Y">1918 рік</TIMEX3>

- <TIMEX3 tid="t641" type="DATE" value="1918-01-12">12 січня 1918</TIMEX3>. Південний фронт. Перемир'я між російським та османським військовим командуванням. Розпад російського фронту у Закавказзі

- <TIMEX3 tid="t1101" type="DATE" value="1918-01-23">23</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t647" type="DATE" value="1918-01-31">31 січня 1918</TIMEX3>. Радянська Росія. На 3-му Всеросійському з'їзді Рад створена Російська Радянська Федеративна Соціалістична Республіка (РРФСР)

- <TIMEX3 tid="t652" type="DATE" value="1918-02-08">8 лютого 1918</TIMEX3>. Україна. Червона Армія вступила до Києва

- <TIMEX3 tid="t657" type="DATE" value="1918-02-09">9 лютого 1918</TIMEX3>. Німецька імперія. Українська Народна Республіка. Сепаратний договір Німецької імперії та УНР

- <TIMEX3 tid="t663" type="DATE" value="1918-02">Лютий 1918</TIMEX3>. Східний фронт. Наступ німецько-австро-угорських військ

- <TIMEX3 tid="t665" type="DATE" value="1918-02-12">12 лютого 1918</TIMEX3>. Південний фронт. Наступ османських військ. Звільнено Ерзурум, Карс, Батум

- <TIMEX3 tid="t671" type="DATE" value="1918-02-17">17 лютого</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t670" type="DATE" value="1918-05-02">2 травня 1918</TIMEX3>. Росія. Перебазування кораблів Балтійського флоту з Ревеля та Гельсингфорса (Гельсінкі) до Кронштадту («льодовий похід»)

- <TIMEX3 tid="t678" type="DATE" value="1918-02">Лютий 1918</TIMEX3>. Прибалтика. Німецька імперія. <TIMEX3 tid="t679" type="DATE" value="1918-02-24">24 лютого</TIMEX3> Естонський земський собор оголосив незалежну Естонську демократичну республіку. Німецький окупаційний уряд проголосив створення Балтійського герцогства, що мало включати Естляндську, Ліфляндську та Курляндську губернії колишньої Російської імперії

- <TIMEX3 tid="t682" type="DATE" value="1918-03-01">1 березня 1918</TIMEX3>. Українська Народна Республіка. Війська Центральної Ради разом з австро-угорсько-німецькими військами вступили до Києва.

- <TIMEX3 tid="t687" type="DATE" value="1918-03-03">3 березня 1918</TIMEX3>. Східний фронт. Сепаратний Брестський мир Радянської Росії з Німецькою імперією, Австро-Угорською імперією, Болгарським царством й Османською імперією. РСФРР відмовлялася від суверенітету над Польщею, Литвою, частиною Білорусі та Латвії. Радянська Росія зобов'язалася вивести війська з УНР, Фінляндії, Латвії та Естонії і провести повну демобілізацію армії й флоту. РСФРР відмовлялася від Карса, Ардагана й Батума у Закавказзі

- <TIMEX3 tid="t692" type="DATE" value="1918-03-06">6 березня 1918</TIMEX3>. Росія. Британській десант зайняв Мурманськ

- <TIMEX3 tid="t698" type="DATE" value="1918-03-15">15 березня 1918</TIMEX3>. Антанта заявила про невизнання Брестського миру

- <TIMEX3 tid="t699" type="DATE" value="1918-03-21">21 березня 1918</TIMEX3>. Західний фронт. Березневий наступ німецьких військ у Пікардії. Оборона союзників була прорвана углуб на 60 км. Прорив був ліквідований введенням союзних резервів. Втрати німецьких військ становили близько 230 тис. осіб

- <TIMEX3 tid="t707" type="DATE" value="1918-04-05">5 квітня 1918</TIMEX3>. Росія. Японський десант висадився у Владивостоці

- <TIMEX3 tid="t1102" type="DATE" value="1918-04-09">9</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t712" type="DATE" value="1918-04-14">14 квітня 1918</TIMEX3>. Західний фронт. Спроба наступу німецьких військ у Фландрії

- <TIMEX3 tid="t718" type="DATE" value="1918-04">квітень 1918</TIMEX3>. Південний фронт. Закавказький сейм проголосив створення незалежної від Росії Закавказької Демократичної Федеративної Республіки (ЗДФР)

- <TIMEX3 tid="t719" type="DATE" value="1918-04">квітень</TIMEX3>. <TIMEX3 tid="t1103" type="DATE" value="1918">1918</TIMEX3>. Східний фронт. Німецькі війська захопили Крим

- <TIMEX3 tid="t721" type="DATE" value="1918-04-29">29 квітня 1918</TIMEX3> Україна. У Києві т. зв. з'їзд хліборобів за підтримки німецького командування проголосив генерал-лейтенанта П. Скоропадського гетьманом Української Держави

- <TIMEX3 tid="t726" type="DATE" value="1918-05-07">7 травня 1918</TIMEX3>. Східний фронт. Бухареський мирний договір Королівства Румунія з Центральними державами. Королівство Румунія втрачала значні прикордонні ділянки, але одержувала Бессарабію. Ні радянський уряд, ні держави Антанти договір не визнали

- <TIMEX3 tid="t731" type="DATE" value="1918-05-08">8 травня 1918</TIMEX3>. Східний фронт. Німецькі війська зайняли Ростов. Створення «Всєвєлікого войска Донского» на чолі з отаманом Красновим

- <TIMEX3 tid="t735" type="DATE" value="1918-05-14">14.5.1918</TIMEX3> Східний фронт. Грузія перейшла під німецький протекторат. Висадка німецьких військ у Поті

- <TIMEX3 tid="t1105" type="DATE" value="1918-05-27">27</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1104" type="DATE" value="1918-05-28">28.5.1918</TIMEX3> Вихід з ЗДФР Вірменії та Азербайджану

- <TIMEX3 tid="t1106" type="DATE" value="1918-05-17">27.5</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1107" type="DATE" value="1918-06-04">4.6.1918</TIMEX3> Західний фронт. Наступ німецьких військ півн. Реймса (битва на Шмен-де-Дам). Німецькі війська вийшли до річки Марна (70 км до Парижа)

- <TIMEX3 tid="t1108" type="DATE" value="1918-06-15">15</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1109" type="DATE" value="1918-06-26">26.6.1918</TIMEX3> Західний фронт. Італійські війська відбили наступ австро-угорських військ під Тренто

- <TIMEX3 tid="t736" type="DATE" value="1918-06-18">18.6.1918</TIMEX3> Радянська Росія. Затоплення частини кораблів Чорноморського флоту у Новоросійську за наказом Радянського уряду

- <TIMEX3 tid="t1110" type="DATE" value="1918-06">6.1918</TIMEX3> Південний фронт. Османська імперія уклала мир з Вірменією та Грузією

- <TIMEX3 tid="t738" type="DATE" value="1918-07-06">6 липня 1918</TIMEX3> Антанта проголосила Владивосток міжнародною зоною. Висаджено японські та американські десанти

- <TIMEX3 tid="t1111" type="DATE" value="1918-07-15">15 липня</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1112" type="DATE" value="1918-08-04">4 серпня 1918</TIMEX3> Західний фронт. Наступ німецьких військ на річці Марні (т. зв. друга Марна). Контрударом союзних військ німецькі війська відкинуто до річок Ена та Вель.

- <TIMEX3 tid="t1113" type="DATE" value="1918-08-08">8</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1114" type="DATE" value="1918-08-13">13 серпня 1918</TIMEX3> Західний фронт. Британо-французькі армії в Амьєнській операції завдали поразки німецьким військам, котрі були змушені відійти на рубіж, з якого почався їх <TIMEX3 tid="t1115" type="DATE" value="1918-03">березневий</TIMEX3> наступ

- <TIMEX3 tid="t749" type="DATE" value="1918-08-27">27 серпня 1918</TIMEX3> Німецька імперія, Радянська Росія. За умовою в Берлині радянський уряд зрікся від влади над Естонією та Ліфляндією

- <TIMEX3 tid="t1116" type="DATE" value="1918-09-12">12</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1117" type="DATE" value="1918-09-15">15 вересня 1918</TIMEX3> Західний фронт. 1-а американська армія (командувач генерал Дж. Першінг) отримала перемогу над німецькими військами біля Сен-Мійєля

- <TIMEX3 tid="t1118" type="DATE" value="1918-09-15">15</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1119" type="DATE" value="1918-09-29">29 вересня 1918</TIMEX3> Балкани. Наступ союзних військ. Німецькі та болгарські війська було розбито

- <TIMEX3 tid="t760" type="DATE" value="1918-09-19">19 вересня 1918</TIMEX3> Південний фронт. Наступ британських та арабських військ у Сирії. Османську армію розбито. З <TIMEX3 tid="t1120" type="DATE" value="1918-09-28">28 вересня</TIMEX3> до <TIMEX3 tid="t1121" type="DATE" value="1918-10-27">27 жовтня</TIMEX3> союзники зайняли Акку, Дамаск, Триполі й Халеб

- <TIMEX3 tid="t765" type="DATE" value="1918-09-26">26 вересня 1918</TIMEX3> Західний фронт. Початок загального наступу союзних військ на 420-км фронті від Вердену до моря. Оборону німецьких військ було прорвано

- <TIMEX3 tid="t775" type="DATE" value="1918-09-29">29 вересня 1918</TIMEX3> Балкани. У Салоніках Болгарське царство підписало перемир'я з Антантою.

- <TIMEX3 tid="t780" type="DATE" value="1918-10-07">7 жовтня 1918</TIMEX3> Південний фронт. Французький морський десант у Бейруті

- <TIMEX3 tid="t785" type="DATE" value="1918-10-12">12 жовтня 1918</TIMEX3> Польща. Німецький уряд створив Регентську раду для управління польськими землями. Основу збройних сил склав польський легіон на чолі з Ю. Пілсудським

- <TIMEX3 tid="t791" type="DATE" value="1918-10">жовтень 1918</TIMEX3> Угорщина. Буржуазно-демократична революція в Угорщині. Проголошення незалежності, <TIMEX3 tid="t793" type="DATE" value="1918-11-16">16 листопада</TIMEX3> — республіка

- <TIMEX3 tid="t796" type="DATE" value="1918-10">жовтень 1918</TIMEX3> Південний фронт. Наступ британських військ на Месопотамському фронті. Захоплено Кіркук та Мосул

- <TIMEX3 tid="t798" type="DATE" value="1918-10-24">24 жовтня 1918</TIMEX3> Західний фронт. Наступ італійської армії на річці П'яве

- <TIMEX3 tid="t1122" type="DATE" value="1918-10-28">28 жовтня</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t1123" type="DATE" value="1918-11-02">2 листопада 1918</TIMEX3> Західний фронт. Розпад австро-угорського фронту

- <TIMEX3 tid="t806" type="DATE" value="1918-10-30">30 жовтня 1918</TIMEX3> Південний фронт. На борту британського лінійного корабля «Агамемнон» у бухті Мудре (острів Лемнос) між Антантою й Османською імперією було підписано Мудроське перемир'я. Османська імперія вивела війська з Закавказзя

- <TIMEX3 tid="t812" type="DATE" value="1918-10">жовтень 1918</TIMEX3> Схід. Королівство Галичини та Володимирії. У Львові створено Українську національну раду

- <TIMEX3 tid="t814" type="DATE" value="1918-11-01">1 листопада 1918</TIMEX3> <TIMEX3 tid="t1124" type="DATE" value="1918-11">Листопадовий</TIMEX3> чин. Січові стрільці зайняли Львів, більші міста Королівства Галичини та Володимирії — Станіславів, Тарнопіль, Золочів, Сокаль, Раву-Руську, Коломию, Снятин, Печеніжин, Борислав та інші

- <TIMEX3 tid="t819" type="DATE" value="1918-11-03">3 листопада 1918</TIMEX3> Західний фронт. У Вілла-Джусті (у Падуї) Австро-Угорщина підписала перемир'я з Антантою

- <TIMEX3 tid="t824" type="DATE" value="1918-11-03">3 листопада 1918</TIMEX3> Німеччина. Початок революції в Німеччині

- <TIMEX3 tid="t829" type="DATE" value="1918-11-03">3 листопада 1918</TIMEX3> Польща. Регентська рада проголосила незалежність Польщі

- <TIMEX3 tid="t834" type="DATE" value="1918-11-09">9 листопада 1918</TIMEX3> Схід. Королівство Галичини та Володимирії. Проголошення Західно-української Народної республіки (ЗУНР); до <TIMEX3 tid="t1125" type="DATE" value="1918-11" mod="END">кінця листопада</TIMEX3> більшу частину її території було окуповано польськими військами

- <TIMEX3 tid="t839" type="DATE" value="1918-11-10">10 листопада 1918</TIMEX3> Східний фронт. Королівство Румунія вдруге оголошує війну Центральним державам; румунські війська окупували Трансільванію

- <TIMEX3 tid="t845" type="DATE" value="1918-11-11">11 листопада 1918</TIMEX3> Західний фронт. Комп'єнське перемир'я країн Антанти з Німеччиною. Капітуляція німецьких військ: припинення військових дій, здача Німецькою імперією сухопутного й морського озброєння, виведення військ з окупованих територій

- <TIMEX3 tid="t850" type="DATE" value="1918-11-12">12 листопада 1918</TIMEX3> Австрія. Проголошення республіки

- <TIMEX3 tid="t855" type="DATE" value="1918-11-13">13 листопада 1918</TIMEX3> Радянська Росія. Радянський уряд анулював Брестський мирний договір

- <TIMEX3 tid="t860" type="DATE" value="1918-11-14">14 листопада 1918</TIMEX3> Україна. Утворено Директорію під головуванням В. Винниченка. Головним отаманом України призначено Симона Петлюру

- <TIMEX3 tid="t866" type="DATE" value="1918-11">листопад 1918</TIMEX3> Латвія. Проголошення незалежності Латвії

- <TIMEX3 tid="t868" type="DATE" value="1918-11-28">28 листопада 1918</TIMEX3> Німеччина. Цісар Вільгельм II зрікся престолу

Післявоєнні події

- <TIMEX3 tid="t873" type="DATE" value="1918-12-01">1 грудня 1918</TIMEX3>. Балкани. Проголошення Королівства сербів, хорватів та словенців (з <TIMEX3 tid="t1126" type="DATE" value="1929">1929 р</TIMEX3>. — Югославія)

- <TIMEX3 tid="t880" type="DATE" value="1918-12">грудень 1918</TIMEX3>. Польща, Німеччина. Польські війська захопили Познань

- <TIMEX3 tid="t882" type="DATE" value="1918-12-12">12 грудня 1918</TIMEX3>. Україна. Угода між Директорією та командуванням німецьких військ в Україні

- <TIMEX3 tid="t887" type="DATE" value="1918-12-14">14 грудня 1918</TIMEX3>. Україна. Війська Петлюри вступили до Києва. Гетьман Скоропадський підписав акт про відмову від влади

- <TIMEX3 tid="t892" type="DATE" value="1918-12-24">24 грудня 1918</TIMEX3>. Радянська Росія, Українська Народна Республіка. Уряд Радянської Росії відмовився від визнання незалежності Української держави

- <TIMEX3 tid="t897" type="DATE" value="1919-01-01">1 січня 1919</TIMEX3>. Білорусь. Утворення Білоруської Соціалістичної Радянської Республіки (БСРР)

- <TIMEX3 tid="t1127" type="DATE" value="1919-01-01">1</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t902" type="DATE" value="1919-01-03">3 січня 1919</TIMEX3>. Україна. Франко-грецькі війська зайняли Херсон та Миколаїв. Наступ відбито радянськими військами

- <TIMEX3 tid="t908" type="DATE" value="1919-01-18">18 січня 1919</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t909" type="DATE" value="1920-01-21">21 січня 1920</TIMEX3>. Антанта. Паризька мирна конференція. Радянську Росію не запрошено

- <TIMEX3 tid="t918" type="DATE" value="1919-01">січень 1919</TIMEX3>. Україна. Заявлено про приєднання ЗУНР до Української Народної Республіки й визнання уряду Директорії

- <TIMEX3 tid="t920" type="DATE" value="1919-02-05">5 лютого 1919</TIMEX3>. Україна. Червона армія вступила до Києва

- <TIMEX3 tid="t925" type="DATE" value="1919-02">лютий</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t927" type="DATE" value="1919-08">серпень 1919</TIMEX3>. Литва. Білорусь. Литовсько-Білоруська радянська Соціалистична Республіка (ЛітБєл)

- <TIMEX3 tid="t929" type="DATE" value="1919-03-21">21 березня 1919</TIMEX3>. Угорщина. Проголошення Угорської радянської республіки

- <TIMEX3 tid="t934" type="DATE" value="1919-04-04">4 квітня 1919</TIMEX3>. Польща. Литва. Польські війська Пілсудського захопили Вільно (Вільнюс), Мозир, Ліду, Барановичі

- <TIMEX3 tid="t940" type="DATE" value="1919-04">квітень 1919</TIMEX3>. Східний фронт. Французька республіка виводить війська з Росії. Британські війська виведені з Закаспію

- <TIMEX3 tid="t942" type="DATE" value="1919-04-16">16 квітня</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t945" type="DATE" value="1919-05">травень 1919</TIMEX3>. Королівство Румунія, Угорщина. Наступ румунських військ

- <TIMEX3 tid="t947" type="DATE" value="1919-05-19">19 травня 1919</TIMEX3>. Естонія. Національний збір узаконив створення незалежної Естонської Республіки

- <TIMEX3 tid="t952" type="DATE" value="1919-06-28">28 червня 1919</TIMEX3>. Антанта. Версальський мирний договір з Німеччиною. Німеччина повертала Французькій республіці Ельзас-Лотарінгію (в кордонах <TIMEX3 tid="t1128" type="DATE" value="1870">1870 р</TIMEX3>.); Бельгії — округи Мальмеді та Ейпен, а також так звану нейтральну й пруську частини Морені; Польщі — Познань, частину Помор'я та інші території Західної Прусії; м. Данціг (Гданськ) та його передмістя було оголошено «вільним містом»; м. Мемель (Клайпеда) передано у ведення держав-переможниць (в <TIMEX3 tid="t958" type="DATE" value="1923-02">лютому 1923</TIMEX3> р. — приєднано до Литви). У результаті плебісциту частина Шлезвіга перейшла до Данії (<TIMEX3 tid="t1129" type="DATE" value="1920">1920 р</TIMEX3>.), частина Верхньої Силезії  — до Польщі (<TIMEX3 tid="t1130" type="DATE" value="1921">1921 р.</TIMEX3>), південна частина Східної Прусії залишилася у Німеччини; до Чехословаччини відійшла невелика ділянка силезької території. Саар переходив на <TIMEX3 tid="t959" type="DURATION" value="P15Y">15 років</TIMEX3> під управління Ліги Націй, а після того подальша доля Саара мала вирішуватися шляхом плебісциту. Вугільні шахти Саару було передано у власність Французької республіки. Вся німецька частина лівобережжя Рейну та смуга правого берега завширшки 50 км підлягали демілітаризації. Німеччина визнавала протекторат Французької республіки над Марокко та Великої Британії — над Єгиптом. В Африці Танганьїка стала підмандатною територією Великої Британії, район Руанда-Урунді — підмандатною територією Бельгії, «Кіонгський трикутник» (Південно-Східна Африка) було передано Португалії (названі території раніше складали Німецьку Східну Африку), Велика Британія і Французька республіка розділили Того й Камерун; Півд. АС отримав мандат на Південно-західну Африку. На Тихому океані як підмандатні території до Японської імперії відійшли острови на північ від екватора, які належали Німеччині, до Австралійського Союзу — Німецька Нова Гвінея, до Нової Зеландії — острови Самоа.

- <TIMEX3 tid="t962" type="DATE" value="1919-08-01">1 серпня 1919</TIMEX3>. Угорщина. Уряд Угорської радянської республіки пішов у відставку

- <TIMEX3 tid="t967" type="DATE" value="1919-09-10">10 вересня 1919</TIMEX3>. Антанта. Сен-Жерменський мирний договір з Австрією. Договір констатував розпад Австро-Угорської імперії й створення на її теренах Австрійської республики, Угорщини, Чехословаччини, Сербо-Хорвато-Словенської держави (з <TIMEX3 tid="t973" type="DATE" value="1929-10">жовтня 1929</TIMEX3> — Югославія).

- <TIMEX3 tid="t975" type="DATE" value="1919-11-27">27 листопада 1919</TIMEX3>. Антанта. Ньоїський мирний договір з Болгарією. Болгарія позбулася частини територій

- <TIMEX3 tid="t980" type="DATE" value="1919-12-06">6 грудня 1919</TIMEX3>. Східний фронт. Британський міністр закордонних справ Джордж Керзон оповістив план розмежування, згідно з яким східний кордон Польщі мав пролягти уздовж лінії приблизного етнічного розселення: поляків — на заході; литовців, білорусів та українців — на сході

- <TIMEX3 tid="t985" type="DATE" value="1920-02-02">2 лютого 1920</TIMEX3>. Радянська Росія, Естонія. У Тарту підписано мирний договір між РРФСР та Естонською республикою

- <TIMEX3 tid="t990" type="DATE" value="1920-04-25">25 квітня 1920</TIMEX3>. Україна. Польсько-радянська війна. Наступ польсько-українських військ, які <TIMEX3 tid="t998" type="DATE" value="1920-05-06">6 травня</TIMEX3> вступили до Києва

- <TIMEX3 tid="t996" type="DATE" value="1920-05-14">14 травня 1920</TIMEX3> Україна Контрнаступ радянських військ, які <TIMEX3 tid="t1000" type="DATE" value="1920-07-12">12 липня</TIMEX3> вступили до Києва

- <TIMEX3 tid="t997" type="DATE" value="1920-06-04">4 червня 1920</TIMEX3>. Антанта. Тріанонський мирний договір з Угорщиною. За договором до Королівства Румунія було приєднано Трансільванію й східну частину Банату; до Королівства сербів, хорватів і словенців — Хорватію, Бачку та західну частину Банату; до Чехословаччини — Словаччину й Закарпатську Україну

- <TIMEX3 tid="t1009" type="DATE" value="1920-07-12">12 липня 1920</TIMEX3>. Радянська Росія, Литва. Мирний договір

- <TIMEX3 tid="t1014" type="DATE" value="1920-08-10">10 серпня 1920</TIMEX3>. Антанта. Севрський мирний договір з Османською імперією. Згідно з угодою, Палестина та Ірак передавалися Великій Британії, Сирія та Ліван — Франції (як підмандатні території). Османська імперія відмовлялася від усяких домагань на Аравійський півострів і країни Північної Африки, визнавала британський протекторат над Єгиптом, британську анексію Кіпру, передавала Італії Додеканеські острови. Східна Фракія та Едірне (Адріанополь), Галліпольський півострів передавалися Греції; зона проток підлягала повному роззброєнню і переходила під контроль створеної Антантою міжнародній Комісії проток. Від Османської імперії відділявся Курдистан, кордони якого мали бути визначені британо-франко-італійською комісією

- <TIMEX3 tid="t1019" type="DATE" value="1920-08-11">11 серпня 1920</TIMEX3>. Радянська Росія, Латвія. У Ризі підписано мирний договір між РРФСР й Латвійською державою

- <TIMEX3 tid="t1131" type="DATE" value="1920-08-13">13</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t1024" type="DATE" value="1920-08-25">25 серпня 1920</TIMEX3>. Польща. Розгром радянських військ під Варшавою («диво на Вислі»)

- <TIMEX3 tid="t1132" type="DATE" value="1920-10-09">9</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t1029" type="DATE" value="1920-10-12">12 жовтня 1920</TIMEX3>. Литва. Польські війська вступили до Вільнюса. Проголошення держави «Серединна Литва». За плебісцитом <TIMEX3 tid="t1034" type="DATE" value="1922-01-08">8 січня 1922</TIMEX3> р. Віленську область передано Польщі

- <TIMEX3 tid="t1039" type="DATE" value="1921-03-18">18 березня 1921</TIMEX3>. Радянська Росія, Польща. Ризький мирний договір

</TEXT>
</DOC>

