<DOC>
<DOCID>03_AmCivWar</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Розкол

У <TIMEX3 tid="t1" type="DATE" value="1860">1860</TIMEX3> президентом США був обраний Авраам Лінкольн, діяч Республіканської партії, який виступав за скасування рабовласництва.

Політичні та громадські організації, які протистояли рабовласництву, утворили в <TIMEX3 tid="t2" type="DATE" value="1854">1854</TIMEX3> році Республіканську партію. Перемога на президентських виборах <TIMEX3 tid="t3" type="DATE" value="1860">1860 року</TIMEX3> кандидата цієї партії Авраама Лінкольна стала для рабовласників сигналом небезпеки і призвела до сецесії, виходу зі складу Союзу. <TIMEX3 tid="t5" type="DATE" value="1860-12-20">20 грудня 1860</TIMEX3> року приклад подала Південна Кароліна, за якою послідували:

- Міссісіпі (<TIMEX3 tid="t15" type="DATE" value="1861-01-09">9 січня 1861</TIMEX3>),

- Флорида (<TIMEX3 tid="t16" type="DATE" value="1861-01-10">10 січня 1861</TIMEX3>),

- Алабама (<TIMEX3 tid="t17" type="DATE" value="1861-01-11">11 січня 1861</TIMEX3>),

- Джорджія (<TIMEX3 tid="t18" type="DATE" value="1861-01-19">19 січня 1861</TIMEX3>),

- Луїзіана (<TIMEX3 tid="t19" type="DATE" value="1861-01-26">26 січня 1861</TIMEX3>).

Юридичним виправданням таких дій стала відсутність у Конституції США прямої заборони на вихід окремих штатів зі складу США (хоча дозвіл на це також був відсутній). Ці 6 штатів у <TIMEX3 tid="t37" type="DATE" value="1861-02">лютому 1861</TIMEX3> року утворили нову державу — Конфедеративні Штати Америки. <TIMEX3 tid="t39" type="DATE" value="1861-03-01">1 березня</TIMEX3> про незалежність оголосив Техас, який вже того ж дня приєднався до Конфедерації, а в <TIMEX3 tid="t41" type="DATE" value="1861-04">квітні</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t42" type="DATE" value="1861-05">травні</TIMEX3> його приклад наслідували:

- Вірджинія (незалежність — <TIMEX3 tid="t51" type="DATE" value="1861-04-17">17 квітня 1861</TIMEX3>, приєднання до КША — <TIMEX3 tid="t52" type="DATE" value="1861-05-07">7 травня 1861</TIMEX3>),

- Арканзас (незалежність — <TIMEX3 tid="t53" type="DATE" value="1861-05-06">6 травня 1861</TIMEX3>, приєднання до КША — <TIMEX3 tid="t54" type="DATE" value="1861-05-18">18 травня 1861</TIMEX3>),

- Теннессі (незалежність — <TIMEX3 tid="t55" type="DATE" value="1861-05-07">7 травня 1861</TIMEX3>, приєднання до КША — <TIMEX3 tid="t56" type="DATE" value="1861-07-02">2 липня 1861</TIMEX3>),

- Північна Кароліна (незалежність — <TIMEX3 tid="t57" type="DATE" value="1861-05-20">20 травня 1861</TIMEX3>, приєднання до КША — <TIMEX3 tid="t58" type="DATE" value="1861-05-21">21 травня 1861</TIMEX3>).

Ці 11 штатів прийняли конституцію та обрали своїм президентом колишнього сенатора від Міссісіпі Джефферсона Девіса, який разом з іншими керівниками країни заявив, що на їхній території рабство буде існувати «вічно». Столицею Конфедерації стало алабамське місто Монтгомері, а після приєднання Вірджинії — Ричмонд. Ці штати займали 40 % всієї території США з населенням 9,1 млн осіб., у тому числі понад 3,6 млн негрів. <TIMEX3 tid="t83" type="DATE" value="1861-10-07">7 жовтня</TIMEX3> до складу Конфедерації увійшла Індіанська територія, населення якої не було лояльне ані до Конфедерації (більшість індіанців було вигнано з територій, на місці яких утворилися рабовласницькі штати), ні до уряду США, який фактично санкціонував депортацію індіанців із Джорджії та інших південних штатів. Однак індіанці не побажали відмовлятися від рабовласництва і увійшли до складу Конфедерації. Сенат КША формувався двома представниками від кожного штату, а також одним представником від кожної індіанської республіки (всього у складі Індіанської території було 5 республік за кількістю індіанських племен: чероки, чокто, крик, чікасо і семінол). Індіанські представники в Сенаті не мали права голосу.

У складі Союзу залишилося 23 штати, включаючи рабовласницькі Делавер, Кентуккі, Міссурі та Меріленд, які не без боротьби зберегли лояльність федеральному Союзу. Жителі ряду західних округів Вірджинії відмовилися підкоритися рішенню про вихід із Союзу, утворили власні органи влади та у <TIMEX3 tid="t87" type="DATE" value="1863-06">червні 1863</TIMEX3> року були прийняті до складу США як нові штати. Населення Союзу перевищувало 22 млн осіб., на його території розташовувалася практично вся промисловість країни, 70 % залізниць, 81 % банківських депозитів.

Перший етап війни

Бойові дії почалися <TIMEX3 tid="t90" type="DATE" value="1861-04-12">12 квітня 1861</TIMEX3> нападом жителів Півдня на форт Самтер у бухті Чарльстон, що після <TIMEX3 tid="t140" type="DURATION" value="P34H">34-годинного</TIMEX3> обстрілу був змушений здатися. У відповідь Лінкольн оголосив південні штати в стані заколоту, проголосив морську блокаду їхнього узбережжя, призвав в армію добровольців, а пізніше ввів військову повинність. Більша частина промислового потенціалу й людських ресурсів країни була зосереджена на Півночі, однак Південь був більше згуртований (там встановилася диктатура рабовласників) і сильний у військовому сенсі. У жителів Півдня було більше кадрових офіцерів, значні запаси озброєння, які були сюди завезені ще до інавгурації Лінкольна. Також багато офіцерів-федералів приєдналися до конфедератів, серед яких був і Роберт Лі. Жителі Півдня — плантатори вели боротьбу не на життя, а на смерть за своє виживання й колишнє життя й перейнялися почуттям сліпої ненависті до «янкі» (жителів півночі), яких вважали їх не співвітчизниками, а чужинцями, ворогами. На Півночі ж було чимало прихильників компромісу, особливо в тих колах буржуазії, які вели справи із плантаторами. Тактика обох сторін була однаковою — якнайшвидше захопити столицю супротивника.

Перший серйозний бій відбувся у Вірджинії біля залізничної станції Манассас <TIMEX3 tid="t96" type="DATE" value="1861-07-21">21 липня 1861</TIMEX3>, коли погано навчені війська жителів Півночі, перейшовши струмок Булл-Ран, атакували жителів Півдня, але були змушені почати відступ, що перетворився на втечу. <TIMEX3 tid="t100" type="DATE" value="1861-FA">До осені</TIMEX3> на східному театрі воєнних дій Союз мав у своєму розпорядженні добре озброєну армію під проводом генерала Дж. Б. Макклеллана, що став з <TIMEX3 tid="t101" type="DATE" value="1861-11-01">1 листопада</TIMEX3> головнокомандувачем усіх армій. Макклеллан виявився бездарним воєначальником, часто уникав активних дій. <TIMEX3 tid="t103" type="DATE" value="1861-10-21">21 жовтня</TIMEX3> його частини були розбиті в Боллс-Блаффі недалеко від американської столиці. Вашингтон став прифронтовим містом.

Набагато успішніше здійснювалася блокада морського узбережжя Конфедерації. Одним із її наслідків було захоплення <TIMEX3 tid="t106" type="DATE" value="1861-11-08">8 листопада 1861</TIMEX3> британського пароплава «Трент», на борту якого перебували емісари жителів Півдня, що поставило США на межу війни з Великою Британією.

У <TIMEX3 tid="t141" type="DATE" value="1861" mod="END">кінці 1861</TIMEX3> армія Півночі нараховувала близько 650 тисяч солдатів. Але загальний план ведення війни («анаконда-план») призвів до того, що армія була розосереджена по усьому величезному фронту.

У <TIMEX3 tid="t110" type="DATE" value="1862">1862</TIMEX3> найбільшого успіху жителі Півночі домоглися на західному театрі воєнних дій. У <TIMEX3 tid="t111" type="DATE" value="1862-02">лютому</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t112" type="DATE" value="1862-04">квітні</TIMEX3> армія генерала У. С. Гранта, захопивши кілька фортів, витіснила жителів Півдня з Кентуккі, а після важких боїв при Шайло очистила від них Теннессі. <TIMEX3 tid="t113" type="DATE" value="1862-SU">До літа</TIMEX3> був звільнений штат Міссурі, і війська Гранта ввійшли в північні райони Міссісіпі й Алабами. Велике значення мало захоплення <TIMEX3 tid="t115" type="DATE" value="1862-04-25">25 квітня 1862</TIMEX3> (у ході спільної десантної операції частин генерала Б. Ф. Батлера й кораблів капітана Д. Фаррагута) Нового Орлеана, важливого торговельного й стратегічного центру. Конфедерація була розрізана на дві частини. Під загрозою захоплення опинився Річмонд, але усі наступи федералів були відбиті з великими втратами. І лише перекидання частин із заходу дало змогу зупинити контрнаступ конфедератів під проводом генерала Лі. <TIMEX3 tid="t121" type="DATE" value="1862">1862 рік</TIMEX3> також відзначений першим в історії боєм броненосних кораблів, що відбувся <TIMEX3 tid="t119" type="DATE" value="1862-03-09">9 березня</TIMEX3> біля берегів Вірджинії.

Перелом у війні

<TIMEX3 tid="t123" type="DATE" value="1862-12-30">30 грудня 1862</TIMEX3> Лінкольн підписав «Прокламацію про звільнення» («Закон про гомстеди») рабів з <TIMEX3 tid="t142" type="DATE" value="1863-01-01">1 січня наступного року</TIMEX3>. Ця «Прокламація», як і рішення про набір негрів в армію, кардинально змінила мету війни: мова тепер йшла про знищення рабства. Шлях рабству на «вільні землі» Заходу ще раніше закрив прийнятий у <TIMEX3 tid="t132" type="DATE" value="1862-05">травні 1862</TIMEX3> гомстед-акт. Цей акт надавав право будь-якому громадянинові країни, що не брав участі в заколоті проти Сполучених Штатів й сплатив мито в 10 доларів, зайняти гомстед — шмат землі в 160 акрів (~64 га) під ферму на вільних землях. Після <TIMEX3 tid="t143" type="DURATION" value="P5Y">п'яти років</TIMEX3> проживання на ділянці, її обробки й забудови вона віддавалася безкоштовно у власність.

Часті повстання рабів, успішна морська блокада підривали економіку Півдня. Невелика промисловість не могла задовольнити всіх потреб фронту. Відчувалася нестача у медикаментах, зброї, їжі. Водночас Північ торгувала з Європою, приїжджали нові іммігранти з Європи, працювали на повну потужність, промисловість і сільське господарство.

Кінцевий етап

Останнім великим успіхом конфедератів стала битва під Чанселорсвілем <TIMEX3 tid="t144" type="DATE" value="1863-SP">навесні 1863</TIMEX3>, у ході якої 130-тисячна армія Півночі зазнала поразки від 60-тисячної армії генерала Лі. Однак людські та матеріальні ресурси Півночі були величезні. Вже на <TIMEX3 tid="t145" type="DATE" value="1863-07" mod="START">початку липня</TIMEX3> конфедерати зазнали поразки під Геттісбергом. У <TIMEX3 tid="t136" type="DATE" value="1863-08">серпні 1863</TIMEX3> армія Лі була відкинута до Вірджинії. <TIMEX3 tid="t137" type="DATE" value="1864-FA">Восени 1864</TIMEX3> була захоплена Атланта — один із найбільших промислових центрів Півдня. <TIMEX3 tid="t139" type="DATE" value="1865-04-09">9 квітня 1865</TIMEX3> після кривавих боїв капітулював Ричмонд. У битві при Апоматоксі здалася Північновірджинська армія. <TIMEX3 tid="t146" type="DATE" value="1865-05-09">Через місяць</TIMEX3> останні сили конфедератів склали зброю. Громадянська війна завершилася.
</TEXT>
</DOC>

