<DOC>
<DOCID>05_VietnamWar</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Розділення В'єтнаму і початок війни (<TIMEX3 tid="t357" type="DATE" value="1954">1954</TIMEX3>–<TIMEX3 tid="t358" type="DATE" value="1959">1959</TIMEX3>)

Згідно з Женевськими угодами, договори між СРСР та Францією, територія В'єтнаму була тимчасово розділена по 17-й паралелі (де була створена демілітаризована зона) на дві частини. Північний В'єтнам перейшов під контроль В'єтміня, і, відповідно, став територією ДРВ.

Південний В'єтнам залишався під владою призначеної французами місцевої адміністрації, причому Франція ще до угод встигла формально надати В'єтнаму незалежність. Тут при владі перебував профранцузьки налаштований імператор Бао Дай. Згідно з міжнародною домовленістю місцевим жителям країни надавалося право залишити північну або південну частину країни й за власним бажанням безперешкодно перетнути демілітаризовану зону.

Женевські домовленості, які були укладені між Францією та В'єтмінем у <TIMEX3 tid="t6" type="DATE" value="1954">1954</TIMEX3>, визначили термін проведення загальних національних виборів під наглядом міжнародних спостерігачів <TIMEX3 tid="t2" type="DATE" value="1956-07-20">20 липня 1956</TIMEX3> року. Як й у випадку з Кореєю, договором було обумовлено поділ країни на дві частини зі створенням між ними так званої демілітаризованої зони (англ. Demilitarized Zone або DMZ). У <TIMEX3 tid="t10" type="DATE" value="1955-06">червні 1955</TIMEX3>, прем'єр-міністр Південного В'єтнаму Нго Дінь З'єм, проголосив про те, що проведення виборів скасовується, мотивуючи тим, що у випадку їх проведення вони обов'язково втратять свою владу, тому що комуністи безумовно переможуть. Президент США Дуайт Ейзенхауер повністю підтримував думку свого південнов'єтнамського колеги, висловившись, що

За тогочасною популярною «теорією доміно», її прихильники з адміністрації Президента США Ейзенхауера, наполягали на тому, що політичні перспективи можуть скластися таким чином, що якщо одна з країн впаде жертвою натиску комуністичних сил, слідом за нею піде решта її сусідів. Майбутній президент Джон Кеннеді, на той час сенатор Конгресу США, виступаючи, стверджував:

На півночі В'єтмінь заснував нову соціалістичну країну — Демократичну Республіку В'єтнам — та розгорнув кампанію земельних реформ, у ході якої близько 8 000 в'єтнамців були проголошені класовими ворогами та страчені. У південній частині країни, США після Женевських угод узяли курс на заміну Франції як противагу комуністичним силам у В'єтнамі. Американська адміністрація зробила ставку на Нго Дінь З'єма, прем'єр-міністра Південного В'єтнаму. У <TIMEX3 tid="t14" type="DATE" value="1955-10">жовтні 1955</TIMEX3> року З'єм отримав перемогу на національному референдумі, після чого проголосив створення суверенної Республіки В'єтнам. Таким чином, вибори виявилися зірваними, а перспектива возз'єднання В'єтнаму — відсунута на невизначений термін.

Правління Нго Дінь З'єма

У <TIMEX3 tid="t16" type="DATE" value="1954">1954</TIMEX3> році колишній імператор Бао Дай проголошує прем'єра Республіки В'єтнам Нго Дінь З'єма своїм спадкоємцем. Ревний католик, З'єм був ярим антикомуністом та вважався за особу, яка не заплямувала себе ганебними зв'язками з колоніальним французьким режимом. Він був одним із небагатьох знаменитих в'єтнамських лідерів, хто міг похизуватися такими даними. Проте історик Луу Доан Х'янг зазначив, що З'єм уособлював дуже вузьке автократичне екстремістське коло націоналістично налаштованих та пов'язаних кумівством представників в'єтнамської еліти.

З <TIMEX3 tid="t359" type="DATE" value="1955-SU" mod="START">початком літа 1955</TIMEX3> він організує кампанію огульних звинувачень комуністів, у ході якої комуністи та інші антиурядові елементи були заарештовані, кинуті у в'язниці, піддані тортурам, та багато хто з них був закатованим. У <TIMEX3 tid="t20" type="DATE" value="1956-08">серпні 1956</TIMEX3> З'єм віддав розпорядження розповсюдити застосування страти на своїх супротивників за політичні погляди. Усі опозиційні рухи, які протистояли режиму Нго Дінь З'єма, отримали назву В'єтконг (від «Vietnamese communist»). За оцінками експертів, у <TIMEX3 tid="t360" type="DATE" value="1955">1955</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t361" type="DATE" value="1957">1957</TIMEX3> роках жертвами політичних репресій у Південному В'єтнамі стало 12 000 чоловік, яких було страчено, та близько 40 000 політичних опонентів було ув'язнено.

У цей час масові переходи місцевого населення крізь демаркаційну лінію проходили постійно у обох напрямках. Приблизно 52 000 в'єтнамців емігрувало з півдня на північ до Демократичної Республіки В'єтнам й близько 800 000 мирних мешканців, здебільшого католики, використовуючи французькі та американські літаки та судна, втекли з півночі до Республіки В'єтнам. Пізніше З'єм став використовувати цей людський потенціал, надаючи перевагу представникам з північної та центральної частин країни при призначенні їх на ключові посади у своїй адміністрації.

На референдумі про майбутнє монархії, З'єм за допомогою свого рідного брата — голови таємній поліції Нго Дінь Нгу — сфальсифікував результати опитувань, отримавши 98,2 % голосів, за 133 % голосів у Сайгоні. Коли американці дружньо спробували порадити йому бути трошки скромнішим, тримаючи голоси виборців, що підтримують владу, у межах 60-70 відсотків, З'єм відкинув їхні пропозиції та продовжував наполягати на оголошенні тих результатів, які, на його думку, відображали підтримку його авторитету. <TIMEX3 tid="t24" type="DATE" value="1955-10-26">26 жовтня 1955</TIMEX3> він оголосив про створення нової держави — Республіки В'єтнам, на чолі з собою. Неабияке значення мало те, що його кандидатуру підтримувала адміністрація Ейзенхауера, яка бажала мати стійкого борця з комуністами у цьому регіоні.

Будучи католиком, З'єм постійно пригнічував простих в'єтнамців, які здебільшого були буддистами та на його думку свого часу підтримували французьку колоніальну владу.

У <TIMEX3 tid="t30" type="DATE" value="1957-05">травні 1957</TIMEX3> З'єм здійснив офіційний <TIMEX3 tid="t362" type="DURATION" value="P10D">десятиденний</TIMEX3> візит до Сполучених Штатів, де на його честь був проведений військовий парад у Нью-Йорку. Президент США Дуайт Ейзенхауер пообіцяв продовжувати надавати усі види допомоги, але не зважаючи на великі почесті та вихваляння, у приватній бесіді державний секретар Джон Фостер Даллес стверджував, що З'єму на жаль просто немає альтернативи.

Партизанський рух на Півдні, <TIMEX3 tid="t363" type="DATE" value="1956">1956</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t364" type="DATE" value="1960">1960</TIMEX3>

Розкол у радянсько-китайських взаємовідносинах у <TIMEX3 tid="t365" type="DATE" value="1950-H2">другій половині 50-х</TIMEX3> призвів до загострення політичної боротьби у лавах в'єтнамських комуністів та врешті-решт до зниження впливу північнов'єтнамського сусіда, якій <TIMEX3 tid="t366" type="DURATION" value="P1954Y">протягом 1954 року</TIMEX3> втілюючи в життя політичний тиск на уряд Хо Ши Міна, намагався змусити того визнати міжнародну ухвалу щодо розділу країни та відмовитися від боротьби за об'єднання В'єтнаму.

У <TIMEX3 tid="t35" type="DATE" value="1956-04">квітні 1956</TIMEX3> останній французький солдат залишив В'єтнам.

З <TIMEX3 tid="t38" type="DATE" value="1956-12">грудня 1956</TIMEX3> Ханой уповноважив своїх представників на Півдні на початок партизанської війни малої інтенсивності, у відповідь на проголошення З'ємом кампанії боротьби з комуністами, у ході якої тисячі місцевих лідерів та прихильників В'єтміня були закатовані або вислані до концентраційних таборів. Північнов'єтнамська комуністична партія до цього моменту трималася лінії щодо стримування спалаху агресивності серед своїх прихильників, намагаючись добитися проведення всев'єтнамських виборів згідно з рішеннями Женевської конвенції.

Близько чотирьох сотень урядових представників було вбито лише у <TIMEX3 tid="t39" type="DATE" value="1957">1957</TIMEX3> році, і насильство поступово нарощувалося. Разом з терором, розв'язаним проти місцевих керівників, невдовзі акції розповсюдилися також проти інших верств суспільства: шкільних вчителів, робітників охорони здоров'я та робітників сільського господарства.

Відповідно до одного оцінювання, до 20 % керівного апарату південних в'єтнамських сіл було вбито бійцями руху опору. Висуванців З'єма — здебільшого чужинців з інших місць — селяни ненавиділи за їх корумпованість та зловживання. Партизани намагалися повністю знищити урядовий контроль над сільською місцевістю країни та підмінити його тіньовими урядами.

У <TIMEX3 tid="t42" type="DATE" value="1959-01">січні 1959</TIMEX3> Центральний комітет Комуністичної партії Північного В'єтнаму видав таємний наказ про початок широкомасштабної війни проти уряду та збройних сил південних в'єтнамців. Північний В'єтнам розпочав масові перекидання озброєних повстанців і постачання зброї та матеріальних засобів підпільному руху, використовуючи так звану стежку Хо Ши Міна.

У <TIMEX3 tid="t43" type="DATE" value="1959-05">травні</TIMEX3> уряд З'єма прийняв закон, згідно з яким політичні противники підпадали під покарання аж до смертної кари.

Зростання непопулярності режиму З'єма призвело до того, що <TIMEX3 tid="t45" type="DATE" value="1960-12-12">12 грудня 1960</TIMEX3> всі південні в'єтнамські угруповання, які боролися проти режиму З'єма, були об'єднані в Національний фронт звільнення Південного В'єтнаму (НФЗПВ), що став широко відомим у країнах Заходу як В'єтконг, який контролювався комуністичною партією півдня. Завдяки підтримці Північного В'єтнаму партизани діяли дедалі успішніше.

Параноїчна поведінка З'єма, розв'язувані ним репресії, корупція та деспотія влади відвернули від нього значну частину населення країни. Як доповідав головний військовий радник генерал-лейтенант Лайонел МакГарр, значна частина населення півдня відверто або потай підтримує комуністів. Таким чином, ніщо так не сприяло ідеї об'єднання країни та скиненню ненависного режиму З'єма, як сам З'єм.

Ранній період війни (<TIMEX3 tid="t367" type="DATE" value="1959">1959</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t368" type="DATE" value="1964">1964</TIMEX3>)

Передумови інтервенції США

Президентство Джона Ф. Кеннеді, <TIMEX3 tid="t369" type="DATE" value="1960">1960</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t370" type="DATE" value="1963">1963</TIMEX3>

Зі своєю перемогою на президентських виборах <TIMEX3 tid="t49" type="DATE" value="1960">1960 року</TIMEX3>, Джон Кеннеді визначив головне завдання свого перебування на посту голови держави: подолати перевагу Радянського Союзу у галузях освоєння космосу та розвитку ракетних програм. Незважаючи на застереження свого попередника, Дуайта Ейзенхауера, з приводу зростаючої проблеми навколо Лаосу та В'єтнаму, Кеннеді більше уваги присвячував вирішенню європейських та латиноамериканських питань. У своєї інавгураційній промові він пообіцяв «заплатити будь-яку ціну, витерпіти будь-яку скрутність, подолати будь-які труднощі, підтримати будь-якого друга, протистояти будь-якому ворогу для того лише, щоб утримати свободу».

У <TIMEX3 tid="t52" type="DATE" value="1961-06">червні 1961</TIMEX3> під час зустрічі з радянським головою Микитою Хрущовим у Відні, обговорюючи головні проблеми американо-радянських взаємовідносин, Джон Кеннеді був дуже розчарований поглядами радянського лідера на ситуацію навколо В'єтнаму. Прецедент наслідків корейської війни породив на світ ідею обмеженої або локальної війни.

Безвихідь у протистоянні обох світових систем, нашпигованих ракетно-ядерною зброєю підштовхнуло Кеннеді до думки про створення нового інструменту ведення війни — сил спеціальних операцій. Застосування елітних підрозділів високонавчених професіоналів, озброєних та забезпечених за останнім словом техніки, за його задумом змогло б допомогти вирішити проблеми у країнах третього світу, яким загрожувала комуністична експансія. Ведення контрпартизанської війни такого типу військами, як рейнджери та морські котики могло бути корисним у специфічних війнах, схожих на в'єтнамську.

Політика адміністрації Кеннеді будувалася на становищі, яке утворилося за <TIMEX3 tid="t371" type="DATE" value="PAST_REF">попередні роки</TIMEX3> Холодної війни. До 50 000 вояків перебувало у Кореї, створюючи форпост боротьби проти комунізму на Далекому Сході. Крім цього, Кеннеді довелося зіткнутися з критичним становищем у політиці в результаті поразки кубинських повстанців під час вторгнення в бухті Свиней, будівництва Берлінської стіни та політичної кризи в Лаосі, яка загрожувала перемогою комуністів у цій країні. Усе це підштовхувало Президента до прийняття рішучих заходів щодо недопущення втрати американського впливу на союзників, зупинення подальшого просування «червоної хвилі» на Сході. Кеннеді покладав надії на те, що успішна боротьба з комуністами у В'єтнамі зможе посилити позиції США у світі.

У <TIMEX3 tid="t55" type="DATE" value="1961-05">травні 1961</TIMEX3> віце-президент США Ліндон Джонсон відвідав з офіційним візитом Сайгон та у промові проголосив З'єма «азійським Вінстоном Черчиллем». Коли його запитали, чому він це зробив, Джонсон відповів, що З'єм саме той, хто їм необхідний. Джонсон запевнив президента Південного В'єтнаму, що вони отримають будь-яку допомогу, щоб перемогти комуністів.

Політика Кеннеді стосовно Південного В'єтнаму базувалася на його впевненості, що З'єм та збройні сили Республіки В'єтнам обов'язково подолають комуністичній опір самостійно, без збройного втручання американців. Кеннеді був категорично проти введення американських військ у В'єтнам. Він наполягав на тому, що безпосереднє втручання збройних сил США у внутрішній конфлікт В'єтнаму врешті-решт призведе до негативних наслідків, як у політичній, так і у військовий сфері.

Тим часом професіоналізм збройних сил Південного В'єтнаму потребував покращення. Погане начальство, корумпованість, постійне втручання з боку політичного керівництва негативно впивали на збройні сили. Частота нападів партизан зростала з кожним днем, разом з цим повна некомпетентність уряду Півдня продовжувала служити коренем усіх проблем.

Радники президента Максвелл Тейлор та Уолт Ростоу рекомендували послати американських військових до Південного В'єтнаму під виглядом працівників-рятувальників для ліквідації наслідків повеней, проте Кеннеді відмовився, але разом з цим значно збільшив військову допомогу за рахунок військових консультантів. У <TIMEX3 tid="t58" type="DATE" value="1962-04">квітні 1962</TIMEX3> відомий своїми антивоєнними поглядами, економіст-радник президента Джон Кеннет Гелбрейт, попередив Кеннеді про загрозу нарощування американської військової присутності у південній частині В'єтнаму: «якщо ми намагаємось повторити долю французьких колоніальних військ, то ми вмиємося кров'ю, як і вони».

До <TIMEX3 tid="t61" type="DATE" value="1963">1963 року</TIMEX3> кількість американських військових уже нараховувала 16 000 чоловік, у той час як при Ейзенхауері було лише 900.

Урядом країни у <TIMEX3 tid="t60" type="DATE" value="1961">1961</TIMEX3> була розпочата Стратегічна Сільська Програма, за допомогою якої, шляхом переселення селянства в спеціально відведені місця, уряд З'єма намагався вирішити головну державну проблему. Головною метою цієї програми було: ізолювавши селян від комуністичного впливу в обладнаних та охоронюваних селищах-таборах, надати простим людям можливості безпечної праці, отримання освіти, забезпечити їм охорону здоров'я, тим самим поліпшити ставлення селянства до уряду та ліквідувати головну проблему — підтримку населенням партизанів В'єтконга.

Проте програма практично провалилася, так і не встигнувши розпочатися: селяни категорично відмовлялися покидати рідні домівки та залишати землю, на якій <TIMEX3 tid="t372" type="DURATION" value="PXC">століттями</TIMEX3> мешкали та працювали їх батьки й родини. Корумпованість сільської влади, високі податки для селян також залишалися одними з головних факторів, що впливали на провал урядової програми і навіть на умови зростання руху опору та збільшення кількості вбивств представників уряду на селі.

Військовий заколот та вбивство З'єма

Нездатність південнов'єтнамської армії до виконання бойових завдань, страх перед втратами, безініціативність її командування було наочно продемонстровано <TIMEX3 tid="t63" type="DATE" value="1963-01-02">2 січня 1963</TIMEX3> у битві при Апбак, у ході якої маленький загін В'єтконгу вщент розгромив велику та добре оснащену частину південнов'єтнамських збройних сил, посилену вертольотами та бронетранспортерами.

Керівником операції був командир 4-го корпусу генерал Хуань Ван Као, один з найвідданіших генералів З'єма, який був призначений на високу посаду радше за релігійні та вірнопідданські якості, ніж за свої командирські якості, який вважав своїм головним завданням утримати власні війська від змови проти З'єма.

Поразка південнов'єтнамців у битві при селі Апбак викликала голосний резонанс у США. Це був перший випадок, коли В'єтконг успішно протистояв урядовій армії у відкритому бою, а також перший випадок, коли бойові дії у Південному В'єтнамі широко освітлювалася у американській пресі. Крім того, загинули 3 американських військовослужбовців (2 пілоти та 1 інструктор), ще 8 дістали поранення.

Політична еліта Сполучених Штатів стала схилятися до думки, що З'єм не є тою фігурою, яка буде здатна перемогти комуністичний рух на півдні, а тим більше — мати справи з урядом Північного В'єтнаму. Він був стурбований лише боротьбою з можливими заколотами.

Ще більшу стурбованість принесла розв'язана урядом З'єма <TIMEX3 tid="t68" type="DATE" value="1963-05-08">8 травня 1963</TIMEX3> бійня на головне буддистське свято — Весак — день народження Гаутами Будди, у ході якої проти мирної демонстрації буддистів була застосована зброя, внаслідок чого загинуло 9 беззбройних ченців. Містами країни покотились буддистські заворушення, кілька ченців здійснили самоспалення, що викликало великий резонанс у країнах Європи й США. З'єм спростовував провину своїх підлеглих у злочині. Але масові арешти та злочини проти буддистів продовжувалися протягом <TIMEX3 tid="t374" type="DATE" value="1963-SU">літа</TIMEX3> та <TIMEX3 tid="t375" type="DATE" value="1963-FA">осені</TIMEX3>.

Все це спричиняло занепокоєність американського уряду, який розділився у своїх думках стосовно майбутнього Президента Південного В'єтнаму: державний департамент підтримував заколотників, у той час як міністерство оборони намагалося утримати владу З'єма будь-якою ціною.

ЦРУ увійшло в контакт з особами, що планували озброєний заколот проти правлячої верхівки З'єма з натяками, що уряд США не буде протистояти такому розвитку подій і змова жодним чином не буде впливати на подальшу підтримку з боку американців.

<TIMEX3 tid="t73" type="DATE" value="1963-11-01">1 листопада 1963</TIMEX3> у ході успішного перевороту, який очолив генерал Зионг Ван Мінь, Президент Південного В'єтнаму Нго Дінь З'єм був скинутий й <TIMEX3 tid="t77" type="DATE" value="1963-11-02">наступного дня</TIMEX3> разом зі своїм братом Нго Динь Нху, головою таємної поліції держави, був без суду та слідства страчений.

<TIMEX3 tid="t376" type="DATE" value="1963-11-22">Через 20 діб</TIMEX3>, <TIMEX3 tid="t79" type="DATE" value="1963-11-22">22 листопада 1963</TIMEX3> року, доля З'єма спіткала самого Джона Кеннеді, який загинув від пострілу в голову, що був здійснений Лі Гарві Освальдом у Далласі, Техас.

Незабаром посол Сполучених Штатів у Республіці В'єтнам Генрі Кабот Лодж відвідав заколотників та привітав їх з перемогою, сподіваючись, що військові зможуть подолати кризу й придушити комуністичний рух у країні. Генералітет США прогнозував навіть успішну перемогу до <TIMEX3 tid="t377" type="DATE" value="1964" mod="START">початку 1964 року</TIMEX3>.

Однак хаос внаслідок перевороту набирав оберти. Південний В'єтнам увійшов у період вкрай нестабільної кризи. <TIMEX3 tid="t378" type="DURATION" value="P18M" mod="AFTER">Протягом наступних півтора років</TIMEX3> у Сайгоні <TIMEX3 tid="t381" type="DURATION" value="PXM" functionInDocument="NONE">раз на кілька місяців</TIMEX3> відбувався черговий переворот, генерали змінювали одне одного, скидаючи владу попередника та проголошуючи себе наступним лідером країни. Ханой негайно скористався перевагами ситуації, що склалася, значно посиливши допомогу В'єтконгу — це дозволило партизанам НФВПВ розширювати підконтрольні їм території, у той час як південнов'єтнамська армія зав'язла у політичній боротьбі.

Повномасштабне втручання США

Віце-президент Сполучених Штатів Ліндон Джонсон, який після вбивства Джона Кеннеді став 36-м Президентом країни та головним пріоритетом своєї роботи проголосив соціальний захист американців, уже <TIMEX3 tid="t87" type="DATE" value="1963-11-24">24 листопада 1963</TIMEX3> сказав, що «битва проти розповсюдження комунізму повинна вестися з усією міццю та рішучістю об'єднаними зусиллями вільного світу».

Політична ситуація у В'єтнамі тим часом ускладнювалася з кожним днем. Заколотників на чолі з генералом Ван Мінь було скинуто вже <TIMEX3 tid="t379" type="DATE" value="1964-01">через 3 місяці</TIMEX3> — у <TIMEX3 tid="t93" type="DATE" value="1964-01">січні 1964</TIMEX3> — іншим представником генералітету Південного В'єтнаму, генералом Нгуєн Ханхом.

Тонкінський інцидент та посилення американської участі у війні

<TIMEX3 tid="t95" type="DATE" value="1964-08-02">2 серпня 1964</TIMEX3> року військовий корабель Сполучених штатів есмінець «Меддокс» (англ. USS Maddox), який виконував розвідувальне завдання поблизу берегів Північного В'єтнаму у зоні Тонкінської затоки, за твердженнями американців, потрапив під раптову атаку малих торпедних катерів ймовірно північнов'єтнамського військово-морського флоту. <TIMEX3 tid="t380" type="DATE" value="1964-01-04">Через дві доби</TIMEX3>, <TIMEX3 tid="t100" type="DATE" value="1964-08-04">4 серпня</TIMEX3> у цьому ж регіоні, за дуже неясних обставин, «Меддокс», цього разу з іншим американським кораблем «Тернер Джой» (англ. USS Turner Joy), потрапляють під повторну атаку. Цей випадок увійшов до історії, як «Тонкінський інцидент».

Навіть до кінця не з'ясувавши, а тим більше не дочекавшись розслідування обставин інциденту, Ліндон Джонсон, заручившись підтримкою з боку Конгресу, який видав Резолюцію про Тонкінську затоку, віддає наказ на так звану акцію відплати — американські ВПС проводять бомбардування території незалежної держави — Північного В'єтнаму. Як було з'ясовано пізніше з матеріалів опублікованого у <TIMEX3 tid="t105" type="DATE" value="2005">2005</TIMEX3> році таємного документу — ніякого інциденту <TIMEX3 tid="t103" type="DATE" value="1964-08-04">4 серпня</TIMEX3> не було. На думку багатьох істориків, Джонсон та його прибічники усвідомлено ввели американську громадськість в оману та втягнули країну у тривалу війну за незрозумілі цілі власної закордонної політики". <TIMEX3 tid="t382" type="DATE" value="FUTURE_REF">Пізніше</TIMEX3> один із дослідників В'єтнамської війни, Джордж С. Херрінг, наполягав на версії, що міністр оборони США МакНамара та Пентагон ненавмисно брехали про обставини Тонкінського інциденту, просто їм був потрібен привід для масштабного втручання у В'єтнамську війну.

Вже <TIMEX3 tid="t106" type="DATE" value="1964-08-05">5 серпня</TIMEX3> американська авіація з борту авіаносців Тікондерога та Констелейшн завдала перші авіабомбові удари по території Північного В'єтнаму. Цілями нальотів стали бази торпедних катерів та нафтові склади. Всього американці здійснили 64 літако-вильоти, в результаті яких, за американськими даними, було знищено та пошкоджено 25 торпедних катерів. Американські втрати склали два літаки, збиті північнов'єтнамською ППО, при цьому один пілот загинув, а інший — потрапив у полон, ставши першим американським військовополоненим у війні. Крім того, до <TIMEX3 tid="t383" type="DATE" value="1964-08" mod="END">кінця серпня</TIMEX3> в Південний В'єтнам прибули дві ескадрильї бомбардувальників B-57 Canberra, які розмістилися на авіабазі Б'єн Хоа. <TIMEX3 tid="t109" type="DATE" value="1964-11-01">1 листопада</TIMEX3> база була піддана сильному мінометному обстрілу зі сторони в'єтконгівців.

У той час у США йшла передвиборча кампанія, і Ліндон Джонсон не квапився починати масштабне втручання у війну. На виборах він хотів показати себе як миролюбний політик, на відміну від свого суперника Баррі Голдвотера, який виступав за розширення американської участі у війні. Але тим не менш, у період з <TIMEX3 tid="t111" type="DATE" value="1964-FA">осені 1964</TIMEX3> р. до <TIMEX3 tid="t384" type="DATE" value="1965-WI" mod="END">кінця зими 1965</TIMEX3> на території Таїланду та Південного В'єтнаму американці побудували та модернізували десятки військово-повітряних баз і розмістили на них близько 330 літаків тактичної авіації. У той же час у Тонкінській затоці було розгорнуто дві потужні авіаносні групи: Yankee Station (біля берегів ДРВ) та Dixy Station (біля берегів Південного В'єтнаму).

ДРВ теж нарощувала свої сили у Південному В'єтнамі, починаючи з <TIMEX3 tid="t385" type="DATE" value="1964" mod="END">кінця 1964 року</TIMEX3> перекидаючи на його територію регулярні війська. На <TIMEX3 tid="t386" type="DATE" value="1965" mod="START">початку 1965</TIMEX3> на Півдні вже діяло три полки В'єтнамської народної армії.

<TIMEX3 tid="t115" type="DATE" value="1964-12-14">14 грудня 1964</TIMEX3> р. США розпочали операцію Barrel Roll в південно-східних районах Лаосу. ЇЇ метою було перешкодити наданню допомоги В'єтконгу, яка надходила від ДРВ по «стежці Хо Ші Міна». Керівництво Лаосу повністю підтримало її проведення. До проведення операції ніколи не залучалися наземні сили, американці обмежувалася бомбардуваннями об'єктів «стежки» та розвідувальними польотами. Авіація діяла, в основному, з території Таїланду. На початку розмах операції був невеликим, наприклад, з <TIMEX3 tid="t387" type="DATE" value="1964-12-12">12</TIMEX3> по <TIMEX3 tid="t120" type="DATE" value="1964-12-24">24 грудня 1964</TIMEX3> американські літаки здійснили тільки 6 розвідувальних місій. Але через подальшу ескалацію війни масштаби операції значно зросли.

<TIMEX3 tid="t126" type="DATE" value="1964-12-28">28 грудня 1964</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t127" type="DATE" value="1965-01-01">1 січня 1965</TIMEX3> відбулася битва при Бін Зіа, в якій південнов'єтнамські війська зазнали нищівної поразки від партизан. Ця битва стала першою, у якій в'єтконгівці <TIMEX3 tid="t388" type="DURATION" value="PXD">протягом декількох днів</TIMEX3> змогли протистояти АПВ на відкритій місцевості і при цьому завдати їй відчутні втрати. Хоча зі сторони південнов'єтнамської армії в битві брали участь елітні загони рейнджерів та морської піхоти.

<TIMEX3 tid="t135" type="DATE" value="1965-02-07">7 лютого 1965</TIMEX3> року в'єтконгівські партизани атакували американські військові об'єкти в місті Плейку. У результаті атак було вбито 8 американців та знищено 10 літаків. У відповідь США розпочали операцію Flaming Dart, в рамках якої вже <TIMEX3 tid="t389" type="DATE" value="1965-02-07">7 лютого</TIMEX3> 49 літаків бомбардували бази північнов'єтнамської армії в місті Донгхой. <TIMEX3 tid="t390" type="DATE" value="1965-02-11">11 лютого</TIMEX3> 89 літаків завдали удару по об'єктах логістики та засобах сполучення В'єтконгу біля демілітаризованої зони. <TIMEX3 tid="t148" type="DATE" value="1965-02-19">19 лютого</TIMEX3> B-57B здійснили бомбардування сил В'єтконгу, цей випадок став першим, коли американська авіація була застосована для підтримки наземних військ Південного В'єтнаму. Flaming Dart завершилася <TIMEX3 tid="t150" type="DATE" value="1965-02-24">24 лютого</TIMEX3>, метою її проведення була помста за напади на американських військових.

Станом на <TIMEX3 tid="t391" type="DATE" value="1964" mod="END">кінець 1964 року</TIMEX3> в Республіці В'єтнам перебувало 23300 американських військовослужбовців, для порівняння в <TIMEX3 tid="t152" type="DATE" value="1959">1959</TIMEX3> їх було тільки 760. Чисельність південнов'єтнамських силових підрозділів (збройні сили, корпус громадянської оборони та поліція) <TIMEX3 tid="t392" type="DATE" value="1964" mod="END">наприкінці 1964 р</TIMEX3>. становила 514000 чоловік, що вдвічі більше, ніж у <TIMEX3 tid="t154" type="DATE" value="1959">1959</TIMEX3> р. У той же час В'єтконг нараховували близько 100 тисяч бійців, на момент свого утворення він мав лише 5000. У В'єтнамській народній армії, у свою чергу, служило 300000 чоловік, всього за рік до того вона мала 174000.

Ескалація війни. Військові дії в <TIMEX3 tid="t163" type="DATE" value="1965-03">березні 1965</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t164" type="DATE" value="1968-12">грудні 1968</TIMEX3> років

<TIMEX3 tid="t158" type="DATE" value="1965-03-02">2 березня 1965</TIMEX3> року в рамках операції Rolling Thunder США розпочинають регулярні бомбардування Північного В'єтнаму. Їхньою метою було підірвати економічний і військовий потенціал країни та перешкодити наданню допомоги в'єтконгівським партизанам. Також бомбардування мали служити інструментом тиску на керівництво ДРВ, щоб воно відмовилося від підтримки В'єтконгу і не втручалося у справи Південного В'єтнаму. Для проведення операції була задіяна як наземна, так і палубна авіація США, при цьому для неї існував цілий ряд заборон та обмежень. Наприклад, біля Ханоя та Хайфона існували зони, куди літакам не дозволялося залітати, були заборонені бомбардування в прикордонних з Китаєм районах, до <TIMEX3 tid="t168" type="DATE" value="1967-SP">весни 1967</TIMEX3> року заборонялося атакувати військові аеродроми. Крім того, списки дозволених для знищення цілей часто затверджувалися на рівні президента. Ці фактори значно знижували ефективність авіаударів та полегшували Північному В'єтнаму захист від нальотів американської авіації.

<TIMEX3 tid="t171" type="DATE" value="1967-03-08">8 березня</TIMEX3> під приводом захисту американських військових об'єктів від атак повстанців, у Південному В'єтнамі висаджуються два батальйони морської піхоти США загальною чисельністю 3500 чоловік. Ці дії були широко підтримані американською спільнотою. Лідер Демократичної Республіки В'єтнам Хо Ши Мін відреагував на це по-східному філософськи: «якщо американці хочуть вести війну <TIMEX3 tid="t173" type="DATE" value="1920">20 років</TIMEX3> — вони отримають війну на <TIMEX3 tid="t174" type="DATE" value="1920">20 років</TIMEX3>, якщо вони захочуть миру — ми забезпечимо мир та запросимо їх на обідній чай».

<TIMEX3 tid="t393" type="DURATION" value="P5M">Протягом перших п'яти місяців</TIMEX3> американське командування утримувались від проведення масштабних наземних операцій. <TIMEX3 tid="t394" type="DURATION" value="PRESENT_REF" functionInDocument="NONE">У цей період</TIMEX3> тривало перекидання військ, створення інфраструктури для їх базування та відбувалося ознайомлення з місцевою специфікою ведення бойових дій.

Якщо американські наземні війська ще застосовувалися досить обмежено, то активність авіації зростала з кожним місяцем: у <TIMEX3 tid="t175" type="DATE" value="1967-02">лютому</TIMEX3> для бомбардування ДРВ американські літаки здійснила тільки 138 вильотів, у <TIMEX3 tid="t176" type="DATE" value="1967-04">квітні</TIMEX3> — 3600, а в <TIMEX3 tid="t177" type="DATE" value="1967-05">травні</TIMEX3> — вже 4000. <TIMEX3 tid="t395" type="DURATION" value="PXM">В перші декілька місяців</TIMEX3> літаки займалися, в основному, знищенням стаціонарних цілей. Але поступово американська авіація переходить до знищення транспортних засобів, на яких перевозилася допомога в'єтконгівським партизанам. Для цього літаки невеликими групами патрулювали дороги, мости та річки в південній частині ДРВ і, помічаючи підозрілу ціль, атакували її. Якщо кількість вильотів на такі завдання в <TIMEX3 tid="t178" type="DATE" value="1967-03">березні</TIMEX3> становила лише <TIMEX3 tid="t396" type="SET" value="P1W" freq="2X">2 на тиждень</TIMEX3>, то наприкінці року — 200. Північний В'єтнам спочатку не міг ефективно протистояти бомбардуванням, тому що мав слабку авіацію та протиповітряну оборону. ВПС країни мали за різними оцінками від 40 до 60 бойових літаків, із них для відбиття нальотів можна було задіяти лише 25 винищувачів J-5 (МіГ-17Ф китайського виробництва). Протиповітряна оборона складалась із декількох дивізіонів зенітної артилерії, якими прикривали важливі адміністративні центри.

У відповідь на бомбардування Північного В'єтнаму СРСР розпочинає постачання до країни зенітно-ракетних комплексів С-75. Уже <TIMEX3 tid="t179" type="DATE" value="1967-07-24">24 липня</TIMEX3> одним із таких комплексів було збито винищувач F-4C. Для протидії новій зброї американці стали застосовувати "дикі ласки" — літаки, оснащені апаратурою для виявлення РЛС противника та озброєні протирадіолокаційними ракетами AGM-45 Shrike. Під «дикі ласки» перероблялися існуючі літаки, спочатку це були F-100F, пізніше F-105G та F-4G.

<TIMEX3 tid="t398" type="DATE" value="1967-06-09">9</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t181" type="DATE" value="1967-06-13">13 червня</TIMEX3> відбулася битва за Донг Хоа, яка чітко продемонструвала низьку боєздатність південнов'єтнамської армії та її неспроможність ефективно боротися з В'єтконгом. Південнов'єтнамські війська попри чисельну перевагу (2000 чоловік проти 1500), наявність бронетехніки і артилерії та підтримку зі сторони 173-ї аеромобільної бригади Армії США, зазнали повної поразки. Вони втратили 416 чоловік убитими та 233 зниклими безвісти, тоді як партизани — тільки 126 загиблих.

Враховуючи ці обставини, а також низький моральний дух солдатів АПВ і високий рівень дезертирства, Генерал Вільям Вестморленд зробив висновок про ненадійність південнов'єтнамських військ і запропонував відсторонити їх від проведення бойових операцій, поклавши на них лише функції забезпечення й охорони. А завдання розгрому В'єтконгу він пропонував покласти на Збройні сили США. Вестморленд стверджував, що «американські війська з їх енергійністю, мобільністю та вогневою міццю зможуть успішно діяти проти НФВПВ». Для перемоги у війні американський генерал запропонував наступний план, який складався з трьох головних фаз:

1. До <TIMEX3 tid="t399" type="DATE" value="1965" mod="END">кінця 1965 року</TIMEX3> Збройні сили США за підтримки збройних сил вільного світу обов'язково припиняють тактику поступок та переходять до активних дій.

2. ЗС США та союзники розпочинають рішучі наступальні дії з метою перехоплення ініціативи, розгрому партизанських та регулярних формувань противника. Фаза закінчується, коли противник виснажений, вичерпав свої бойові можливості, вигнаний з густонаселених місць та перейшов до оборонної тактики.

3. Якщо противник продовжує опір, протягом <TIMEX3 tid="t400" type="DURATION" value="P12M">12</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t184" type="DURATION" value="P18M">18 місяців</TIMEX3> після завершення другої фази, повний розгром В'єтконгу у віддалених та блокованих військами регіонах країни.

Вестморленд пообіцяв, що, діючи за цим планом, він доб'ється рішучої перемоги вже до <TIMEX3 tid="t401" type="DATE" value="1967" mod="END">кінця 1967 року</TIMEX3>. Попри це уряд Джонсона не квапив події та не оголошував офіційно про зміну своєї в'єтнамської політики, наполягаючи на послідовному нарощенні американських зусиль у В'єтнамі. Але запропонований план згодом був ухвалений Джонсоном, що означало перехід від політики обмеженого втручання у в'єтнамську війну до широкої участі в ній. При цьому будь-яка думка про спроможність південнов'єтнамського уряду самостійно впоратися із ситуацією, яка склалася, навіть не розглядалася.

З початком відкритого втручання у в'єтнамську війну США стали активно заохочувати своїх союзників узяти участь в операції. Відправити свої війська до Південного В'єтнаму погодилися майже всі члени СЕАТО: Республіка Корея, Таїланд, Австралія, Нова Зеландія та Філіппіни. Але партнери по НАТО, навіть такі традиційні американські союзники як Велика Британія та Канада, відмовилися брати будь-яку участь у війні.

Ще з <TIMEX3 tid="t187" type="DATE" value="1962">1962 року</TIMEX3> вся території Республіки В'єтнам була поділена на тактичні зони чотирьох корпусів південнов'єтнамської армії.

- I-й корпус — займав північні провінції країни. Операції на його території проводив переважно Корпус морської піхоти США. Через це територію корпусу ще називали «країною морських піхотинців».

- II-й корпус — займав територію Центрального плоскогір'я. В <TIMEX3 tid="t402" type="DATE" value="1965">1965</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t403" type="DATE" value="1966">1966</TIMEX3> рр. в зоні корпусу діяла 1-ша кавалерійська дивізія, але з <TIMEX3 tid="t404" type="DATE" value="1966" mod="END">кінця 1966</TIMEX3> її замінила 4-та піхотна дивізія, а 1-ша кавалерійська була перекинута на територію III-го корпусу.

- III-й корпус — займав провінції, які прилягали до столиці країни — Сайгону. В зоні корпусу вели бойові дії 1-ша та 25-та піхотні дивізії.

- IV-й корпус — займав території в дельті ріки Меконг та провінції на крайньому півдні країни. В його зоні діяла 9-та піхотна дивізія.

<TIMEX3 tid="t405" type="DATE" value="1965-08-18">18</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t188" type="DATE" value="1965-08-24">24 серпня</TIMEX3> відбулося перша масштабна операція американських сил у Південному В'єтнамі — Starlite. Напередодні американська розвідка дізналася про плани В'єтконгу атакувати їхню військову базу Чулай в (провінції Куангнгай). Щоб не допустити атаки, було вирішено завдати удар на випередження силами 4 батальйонів морської піхоти. В результаті операції було знищено 614 в'єтконгівців, підготовка до атаки на американську базу була зірвана. Морська піхота, у свою чергу, втратила 45 чоловік убитими та 203 пораненими.

<TIMEX3 tid="t406" type="DATE" value="1965-FA">Восени</TIMEX3> Збройні сили США починають переходити до стратегії «знайти та знищити». ЇЇ суть полягала в тому, що в район можливого місцезнаходження противника посилався невеликий загін, як правило взвод або рота. Якщо він натрапляв на значні сили В'єтконга, то йому на допомогу перекидалися додаткові війська, які мали знищити противника. Паралельно з цією стратегією американські війська могли діяти і за іншою — «очистити та утримати». ЇЇ суть зводилася до того, щоб захопити район, який контролюється комуністичними силами, знищити в ньому будь-які сили противника і створити на його території власні бази та опорні пункти. Провідна роль у цих стратегіях відводилася десантно-штурмовим операціям. Морські піхотинці діяли за дещо іншою схемою, спочатку вони закріплялися в районі, підконтрольному силам В'єтконга, створюючи в ньому опорний пункт. Потім, діючи з нього, морські піхотинці поступово «очищали» прилеглі території від партизанів. Далі окремі райони з'єднувалися у суцільні території, на яких партизанський рух було придушено.

Одним із наслідків утілення стратегії «знайти та знищити» стала битва в долині Я Дранг, яка відбулася <TIMEX3 tid="t407" type="DATE" value="1965-11-14">14</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t191" type="DATE" value="1965-11-18">18 листопада 1965</TIMEX3> року. Вона характерна тим, що стала першим значним зіткненням американських та північнов'єтнамських військ. У ході боїв обидві сторони зазнали серйозних втрат: США — 237 убитих та 258 поранених, а ВНА — відповідно 559 і 669) Після битви обидві сторони оголосили про свою перемогу, хоча незаперечним залишається факт, що в результаті дій американських військ були зірвані плани ВНА по захопленню міст Плейку та Плейме.

До <TIMEX3 tid="t408" type="DATE" value="1965" mod="END">кінця 1965 року</TIMEX3> чисельність американських військ у В'єтнамі сягнула 184300 чоловік. Американські союзники по СЕАТО відправили свої контингенти загальною чисельністю 22390 військовослужбовців, із них найчисельнішими були південнокорейський (20620) та австралійський (1560). Зросла також і чисельність південнов'єтнамських силових структур, яка тепер становила 642500 чоловік.

<TIMEX3 tid="t409" type="DATE" value="1966-01-08">8</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t199" type="DATE" value="1966-01-14">14 січня 1966</TIMEX3> року в окрузі Củ Chi, провінція Біньзионг, була проведена перша операція дивізійного рівня — "Crimp"; в ній були задіяні американські та австралійські війська чисельністю 8000 чоловік. Операція проводилася з метою розгромити сили В'єтконгу та знищити всю його інфраструктуру в окрузі. Крім того, «Crimp» була елементом більш далекосяжного плану — очистити від партизанів прилеглі до Сайгона провінції. Хоча до операції залучалися значні сили, успіх був досить обмежений. Із 1000 в'єтконгівців, які перебували в окрузі на початку операції, достовірно було знищено тільки 128, ще 92 потрапили в полон. Також уціліли ключові об'єкти партизанської інфраструктури, які будуть активно використовуватися для атак на Сайгон під час Тетського наступу в <TIMEX3 tid="t204" type="DATE" value="1968">1968</TIMEX3> році.

Під час цієї операції американські війська вперше зіштовхнулися із широкою мережею підземних тунелів, які використовувалися в'єтконгівцями. Такі тунелі служили місцем укриття, в них розташовувалися командні пункти, склади та казарми, за допомогою тунелів партизани могли непомітно зосереджувати свої сили для атак на об'єкти противника. Для знищення системи тунелів та тих, хто в них укривався, американці використовували різні засоби. Одним із найбільш поширених було створення спеціальних загонів, призначених для дій у підземних тунелях. Солдатів, які в них служили, неофіційно називали «тунельними щурами». Вперше такі загони були створені в складі 25-ї піхотної дивізії, відразу після операції «Crimp»

<TIMEX3 tid="t205" type="DATE" value="1966-01-28">28 січня</TIMEX3> відбулася найбільша антипартизанська операція з початку війни — Masher; у ній взяли участь 1-ша кавалерійська дивізія армії США, південнокорейська Столична дивізія та південнов'єтнамські підрозділи. Ціллю операції був розгром 3-ї дивізії НФВПВ, яка діяла, в основному, в провінції Біньдінь. В ході операції майже не було значних боїв, проте дуже часто відбувалися сутички між невеликими загонами, як взвод або рота. Також операція відзначалася масштабами авіаційної підтримки: 1352 вильоти на бомбардування, під час яких скинуто 680 т бомб та 138 т напалму. Бойові дії завершилися <TIMEX3 tid="t207" type="DATE" value="1966-03-06">6 березня</TIMEX3>, союзники оголосили про знищення в'єтконгівської дивізії та 2389 солдат противника (із них 1/3 на рахунку армії Республіки В'єтнам). Але звіти про знищення дивізії виявилися перебільшенням, тому що вже <TIMEX3 tid="t410" type="DATE" value="FUTURE_REF">через деякий час</TIMEX3> вона знову брала участь у боях. Під час операції траплялися випадки масових убивств мирного населення, здійснені переважно південнокорейськими військами. В період з <TIMEX3 tid="t209" type="DATE" value="1966-02-12">12 лютого</TIMEX3> до <TIMEX3 tid="t411" type="DATE" value="1966-03" mod="MID">середини березня</TIMEX3> від рук солдатів Столичної дивізії загинуло 1200 мирних жителів у 15 селищах та хуторах громади Bình An. Найбільша різня була вчинена <TIMEX3 tid="t212" type="DATE" value="1966-02-26">26 лютого</TIMEX3>, коли всього за одну годину солдати дивізії вбили 380 беззбройних людей.

Одним із засобів боротьби проти НФВПВ стало створення підрозділів самооборони із населення, лояльного до керівництва Республіки В'єтнам. Такі загони дістали назву «Громадянські нерегулярні групи оборони» (Civilian Irregular Defense Group, або CIDG). Їх створення мало на меті зменшити вплив В'єтконгу в сільській місцевості і не дати йому можливості поповняти запаси і вербувати нових прихильників. Підготовкою сил самооборони займалися «зелені берети», також американська сторона поставляла їм озброєння та спорядження. Загони самооборони повинні були самостійно витримувати атаки в'єтконгівців. Крім того, створювалися ще й «ударні групи», які мали краще озброєння і підготовку. Такі групи брали участь в антипартизанських операціях, що проводилися американськими та південнов'єтнамськими військами. З метою перекрити допомогу, яку В'єтконг отримував з півночі через «стежку Хо Ші Міна», американці почали активно створювати підрозділи CIDG в прикордонних районах. В них служили переважно представники монтаньярів — народів, які проживали в горах Південного В'єтнаму. Для ефективнішого захисту кордону і контролю над прикордонною територією створювалися спеціальні бази, де, окрім бійців CIDG, перебували американські спецпризначенці.

Такі бази часто ставали мішенями для атак партизанів та північнов'єтнамської армії. Одна із таких атак відбулася <TIMEX3 tid="t412" type="DATE" value="1966-03-09">9</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t215" type="DATE" value="1966-03-10">10 березня</TIMEX3> на табір спецпризначенців А-Шау. Він розташовувався в однойменній долині біля кордону з Лаосом, що у провінції Тхиатхьєн-Хюе. Саме в долині А-Шау виходило одне із відгалужень «стежки Хо Ші Міна», по якій північнов'єтнамські війська проникали на територію Республіки В'єтнам, тому контроль над долиною мав стратегічно важливе значення для ВНА. На момент атаки в таборі перебували загони CIDG та невелика група «зелених беретів», загальною чисельністю 395 солдатів і офіцерів. У свою чергу сили північнов'єтнамської армії, які штурмували базу, нараховували 2000 чоловік. Через погану погоду американська авіація не змогла ефективно надавати підтримку захисникам табору, і вже <TIMEX3 tid="t413" type="TIME" value="1966-03-10TMO">зранку 10 березня</TIMEX3> бійці ВНА увірвалися в нього, становище гарнізону стало критичним. Тому американське командування вирішило евакуювати гарнізон і знищити табір. До <TIMEX3 tid="t414" type="TIME" value="T17:00">5 години вечора </TIMEX3>гарнізон було евакуйовано, а будівлі табору знищено, при цьому евакуація переросла в панічну втечу бійців CIDG. Захоплення табору дозволило ВНА встановити контроль над долиною А-Шау і використовувати її як плацдарм для атак на південнов'єтнамські міста, особливо Хьє та Фу Бі.

Поразка в А-Шау стала тільки початком серії невдач, які спіткали американську армію у Південному В'єтнамі <TIMEX3 tid="t415" type="DATE" value="1966-SP">навесні 1966 року</TIMEX3>. <TIMEX3 tid="t221" type="DATE" value="1966-04-11">11 квітня</TIMEX3>: рота 1-ї піхотної дивізії чисельністю 134 чоловіки потрапила в засідку, влаштовану батальйоном В'єтконгу. Під час бою, який тривав <TIMEX3 tid="t416" type="DATE" value="1966-04-12TMO">до ранку наступного дня</TIMEX3>, рота втратила 38 убитими та 71 пораненими, що становило 80 % її чисельності. Цей випадок продемонстрував недоліки стратегії «знайти та знищити»: підрозділи, які посилалися на пошук в'єтконгівців, нерідко потрапляли в засідки, влаштовані переважаючими силами противника. При цьому підкріплення могло підійти вже після того, як партизани покинули поле бою.

Одним із прикладів того, як в'єтконгівці могли уникати бою з переважаючими силами противника, може служити операція Birmingham, яка проводилася <TIMEX3 tid="t417" type="DATE" value="1966-04-24">24 квітня</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t418" type="DATE" value="1966-05-17">17 травня</TIMEX3> в провінції Тейнінь силами американської 1-ї піхотної дивізії та 5-ї дивізії АРВ. ЇЇ завданням був розгром 9-ї дивізії В'єтконгу, але партизани змогли уникнути масштабних зіткнень і успішно відступити на територію Лаосу. А єдиним успіхом союзників стало захоплення 500 тонн спорядження та припасів, залишених дивізією під час відступу. Подібним чином завершувалась більша частина операцій проти В'єтконгу.

<TIMEX3 tid="t419" type="DATE" value="1966-06" mod="END">Наприкінці червня</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t420" type="DATE" value="1966-07" mod="START">на початку липня</TIMEX3> дивізія 324Б В'єтнамської народної армії, діючи невеликими групами, проникла через демілітаризовану зону на територію Південного В'єтнаму. Чисельність дивізії оцінювалася в межах 8-10 тисяч; перед нею було поставлено завдання встановити контроль над провінцією Куангчі. У відповідь генерал Вестморленд наказав 3-й дивізії морської піхоти знищити північнов'єтнамські війська, які проникали через кордон. Операція розпочалася <TIMEX3 tid="t231" type="DATE" value="1966-07-15">15 липня</TIMEX3> і дістала назву Hastings. У ній узяли участь 5 батальйонів із 3-ї дивізії МП, загальною чисельністю 8000 чоловік. Крім того, в боях узяли участь підрозділи 1-ї дивізії АРВ чисельністю 3000. Операція відрізнялася великою кількістю розрізнених, але запеклих боїв на покритій джунглями місцевості. Командуючий американськими військами під час операції генерал Льюїс Вольт так охарактеризував її хід: «Ми зустріли добре оснащених, прекрасно підготовлених і войовничих до фанатизму солдатів противника. Вони атакували нас великими масами і гинули сотнями». До <TIMEX3 tid="t421" type="DATE" value="1966-08" mod="START">початку серпня</TIMEX3> морській піхоті вдалося розсіяти або відкинути на північ основні сили дивізії 324Б. Але на південь від ДМЗ ще залишалися чималі сили ВНА, тому відразу після закінчення операції Hastings <TIMEX3 tid="t235" type="DATE" value="1966-08-03">3 серпня</TIMEX3>, у той же день, розпочалася нова операція — Prairie. Її метою було знищити залишки північнов'єтнамських військ і не допустити проникнення нових. Ключовим моментом операції стали запеклі бої за гору Rockpile та прилеглі до неї пагорби, які американці змогли взяти тільки ціною великих втрат. Бої завершилися <TIMEX3 tid="t238" type="DATE" value="1966-10-27">27 жовтня</TIMEX3>, за час проведення операцій Hastings та Prairie було знищено 2179 солдатів північнов'єтнамської армії. Американські війська також зазнали відчутні втрати — 326 морпіхів загинуло, ще майже 1500 дістали поранення. У результаті цих операцій морській піхоті вдалося розгромити північнов'єтнамські війська, які проникли через ДМЗ, і не допустити захоплення провінції Куангчі.

Південний В'єтнам мав специфічний мусонний клімат із чітко вираженим вологим і <TIMEX3 tid="t425" type="DURATION" value="PX" functionInDocument="NONE">сухим сезоном</TIMEX3>. Останній припадав на <TIMEX3 tid="t422" type="DURATION" value="PFA" functionInDocument="NONE" mod="START">початок осені</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t423" type="DURATION" value="PWI" functionInDocument="NONE" mod="END">кінець зими</TIMEX3>, і саме в цей час американці проводили найбільшу кількість операцій проти В'єтконгу. В <TIMEX3 tid="t426" type="DURATION" value="PX" functionInDocument="NONE">сухому сезоні</TIMEX3> <TIMEX3 tid="t427" type="DATE" value="1966">1966</TIMEX3>/<TIMEX3 tid="t428" type="DATE" value="1967">67 рр</TIMEX3>. було проведено декілька масштабних та ряд локальних антипартизанських операцій. Першою великою операцією стала Attleboro, яка проводилася з <TIMEX3 tid="t429" type="DATE" value="1966-09-14">14 вересня</TIMEX3> по <TIMEX3 tid="t430" type="DATE" value="1966-11-24">24 листопада 1966</TIMEX3> року в провінції Тейнінь з метою порушити лінії постачання партизанів у зоні III корпусу. Чисельність американських військ становила 16000 чоловік, їм протистояли 9-та дивізія НФВПВ та полк північнов'єтнамської армії. В результаті операції системі постачання В'єтконгу було завдано значної шкоди, американці захопили великі трофеї, крім того було вбито 1106 партизан і ще 44 захоплено в полон. Досвід, отриманий американцями під час цих боїв, був використаний для підготовки ще масштабнішої операції — Junction City.

На відстані 40 км на північ від Сайгону був розташований "залізний трикутник" — район особливої активності в'єтконгівських партизан. Цьому сприяла потужна інфраструктура із підземних тунелів, які були побудовані в три рівні та мали загальну довжину до 250 км. З метою розгромити партизанські сили в «трикутнику» та знищити всю їхню інфраструктуру американське командування вирішило провести операцію Cedar Falls. Це була наймасштабніша наземна операція американських військ у В'єтнамській війні. Всього в ній узяли участь 30000 американських і південнов'єтнамських військовослужбовців. Операція розпочалась <TIMEX3 tid="t251" type="DATE" value="1967-01-08">8 січня 1967</TIMEX3> року, але основні сили В'єтконга відразу покинули район проведення операції, тому розмах боїв був незначним. Союзники зайнялися знищенням, у першу чергу, партизанської інфраструктури та ліквідацією селищ, які підозрювалися у співпраці з повстанцями. В спеціальні табори було депортовано понад 6000 селян (2/3 з яких діти), а селища, в яких вони проживали — знищено. Американським військам вдалося виявити та знищити 100 бункерів, 25 тунелів та 500 інших підземних об'єктів, які використовувалися партизанами. Операція завершилася <TIMEX3 tid="t256" type="DATE" value="1967-01-26">26 січня</TIMEX3>, втрати союзників були невеликі — загинуло 72 американці та 11 солдатів АРВ. Але успіхи теж були невеликі — основні сили В'єтконга успішно покинули «трикутник» і повернулися назад відразу після закінчення операції. Вціліла і більша частина підземної інфраструктури партизан, яка в <TIMEX3 tid="t431" type="DATE" value="1968-01">січні наступного року</TIMEX3> була використана для масштабного наступу на Сайгон.

За даними американської розвідки, в провінції Тейнінь розташовувався штаб партизанського руху в Південному В'єтнамі, водночас у провінції діяла 9-та дивізія НФВПВ та підрозділи північнов'єтнамської армії. Враховуючи ці фактори, було ухвалено провести в цій провінції масштабну військову операцію. Вона дістала назву Junction City, на честь однойменного міста в штаті Канзас. До участі в операції були залучені значні американські сили: 30000 чоловік, 240 вертольотів та понад 700 одиниць бронетехніки, що робило Junction City однією з найбільших операцій в'єтнамської війни. Вона розпочалася <TIMEX3 tid="t260" type="DATE" value="1968-02-22">22 лютого</TIMEX3>, американські війська використали тактику «молот і ковадло»: 1-ша і 25-та (окрім 2-ї бригади) піхотні дивізії зайняли позиції на півночі провінції, а 173-тя повітряно-десантна бригада висадилася на заході, утворюючи таким чином «ковадло». Ця фаза операції пройшла успішно і вже <TIMEX3 tid="t263" type="DATE" value="1968-02-23">23 лютого</TIMEX3> в наступ перейшли 11-й бронекавалерійський полк та 2-га бригада 25-ї піхотної дивізії. Цим силам відводилася роль «молота»: вони повинні були витіснити партизан на позиції, зайняті американцями під час першої фази операції, а потім спільними зусиллями розгромити противника.

<TIMEX3 tid="t433" type="DATE" value="PRESENT_REF">Спочатку</TIMEX3> В'єтконг уникав значних боїв, але вже <TIMEX3 tid="t265" type="DATE" value="1968-02-28">28 лютого</TIMEX3> батальйон партизан біля селища Prek Klok атакував піхотний батальйон 1-ї дивізії, американці успішно відбили напад. <TIMEX3 tid="t432" type="DATE" value="FUTURE_REF">Пізніше</TIMEX3> відбулася ще низка запеклих боїв між противниками, найбільший із них — битва за базу вогневої підтримки Gold <TIMEX3 tid="t267" type="DATE" value="1968-03-21">21 березня</TIMEX3>. Всі бої закінчилися впевненою перемогою американських військ і великими втратами для в'єтконгівців; успіхам американців значною мірою сприяла ефективна авіаційна та артилерійська підтримка. Всього за період операції американська артилерія випустила 366 000 снарядів, а авіація скинула 3 235 тонн бомб. Junction City тривала <TIMEX3 tid="t434" type="DURATION" value="P82D">82 дні</TIMEX3>, закінчившись <TIMEX3 tid="t269" type="DATE" value="1968-05-14">14 травня</TIMEX3>, ставши однією з найбільш тривалих наземних операцій, проведених американськими військами. Хоча в'єтконгівський штаб так і не вдалося виявити, тим не менш, американське командування було задоволене результатами операції. Під час неї загинуло 2 700 партизан, американці захопили 600 тонн стрілецької зброї, 500 тисяч сторінок в'єтконгівської документації та багато інших трофеїв. Американські війська, у свою чергу, втратили 282 чоловіки загиблими та 1 100 пораненими.

Проводячи цілу серію наступальних операцій в <TIMEX3 tid="t435" type="DURATION" value="PX" functionInDocument="NONE">сухому сезоні</TIMEX3> <TIMEX3 tid="t436" type="DATE" value="1966">1966</TIMEX3>/<TIMEX3 tid="t437" type="DATE" value="1967">1967 рр</TIMEX3>., американське командування планувало добитися перелому у війні на свою користь. Але попри значні сили, які були залучені для наступальних дій та ряд локальних успіхів, переломити хід війни не вдалося. Її затягування, загибель американських солдат та великі фінансові витрати, почали спричиняти серйозне незадоволення серед американського населення та політиків. Все частіше звучали вимоги вивести американські війська із В'єтнаму, саме в <TIMEX3 tid="t271" type="DATE" value="1967">1967</TIMEX3> році починається масовий антивоєнний рух у Сполучених Штатах. Його учасники проводили акції протесту, різноманітні антивоєнні заходи, їх підтримували ряд ЗМІ та політиків від Республіканської партії.

Затяжна війна негативно відображалася і на особовому складі Збройних сил США. Так, тривалість відрядження у В'єтнам становила в середньому <TIMEX3 tid="t272" type="DURATION" value="P1Y">один рік</TIMEX3>, при цьому новобранці проходили прискорену підготовку, якість якої потребувала покращення. На території В'єтнаму не існувало безпечних тилових місць, як це було у часи Другої світової війни та Кореї. Тому особовий склад, перебуваючи у стані постійного стресу, часто зловживав наркотиками та алкоголем.

З <TIMEX3 tid="t438" type="DATE" value="XXXX-XX-XX" functionInDocument="NONE" mod="START">початком сезону дощів</TIMEX3> інтенсивність та розмах антипартизанських операцій істотно знизились, зате різко активізувалися в'єтконгівці та північнов'єтнамська армія. У <TIMEX3 tid="t273" type="DATE" value="1967-04">квітні</TIMEX3> підрозділи ВНА, які проникли в Південний В'єтнам через камбоджійський кордон, почали будувати укріплення на висотах біля американської бази Кхесань, що в провінції Куангчі (провінція). Коли це стало відомо американцям, вони вирішили завдати удар силами двох батальйонів морської піхоти. Американські атаки розпочалися <TIMEX3 tid="t274" type="DATE" value="1967-04-24">24 квітня</TIMEX3> і відразу наштовхнулися на запеклий опір 6 північнов'єтнамських батальйонів. Тільки <TIMEX3 tid="t439" type="DATE" value="1967-05-08">після двох тижнів</TIMEX3> кровопролитних боїв, втративши 550 убитими і пораненими, морські піхотинці змогли захопити пагорби.

Долина Quế Sơn мала стратегічно важливе значення для американського командування, але її майже повністю контролювали сили 2-ї дивізії ВНА. Для того щоб встановити контроль над долиною, <TIMEX3 tid="t276" type="DATE" value="1967-04-21">21 квітня</TIMEX3> морська піхота розпочала операцію Union. В результаті запеклих боїв, які тривали <TIMEX3 tid="t440" type="DURATION" value="P3W" mod="MORE_THAN">понад 3 тижні</TIMEX3>, обидві сторони зазнали великих втрат. Американцям вдалося розбити 21-й полк північнов'єтнамської армії й закріпитися в долині. Але її північна частина все ще контролювалася значними силами ВНА. Тому вже <TIMEX3 tid="t279" type="DATE" value="1967-05-26">26 травня</TIMEX3>, після отримання підкріплень, наступ американських військ продовжився. За <TIMEX3 tid="t281" type="DURATION" value="P2W">два тижні</TIMEX3> морським піхотинцям та південнов'єтнамським рейнджерам, які теж були залучені до операції, вдалося захопити долину і завдати противникові серйозної поразки. Через великі втрати 2-га північнов'єтнамська дивізія протягом кількох подальших місяців не брала участі в бойових діях. Американцям успіх коштував 220 загиблих та понад 700 поранених.

На <TIMEX3 tid="t451" type="DATE" value="1967-07" mod="START">початку липня</TIMEX3> 90-й полк дивізії 324Б зробив чергову спробу проникнути через демілітаризовану зону на територію Куангчі — найпівнічнішої провінції Республіки В'єтнам. Щоб не допустити прориву північнов'єтнамських військ, <TIMEX3 tid="t285" type="DATE" value="1967-07-02">2 липня</TIMEX3> морська піхота розпочала операцію Buffalo. В результаті успішних дій американських військ 90-й полк поніс великі втрати і був відкинутий назад на територію Північного В'єтнаму. Крім того, морські піхотинці змогли виявити та знищити ряд об'єктів, які були таємно споруджені солдатами ВНА в прикордонній зоні, серед них 164 підземних укриття та 15 артилерійських позицій. Але спроби північнов'єтнамських військ прорватися через кордон продовжувалися, в основному це робили підрозділи дивізії 324Б. Щоб припинити ці спроби, <TIMEX3 tid="t287" type="DATE" value="1967-07-16">16 липня</TIMEX3> американці розпочали нову операцію — Kingfisher, до неї було залучено 5 батальйонів морської піхоти. Найзапекліші бої точилися <TIMEX3 tid="t441" type="DATE" value="1967-07-28">28</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t289" type="DATE" value="1967-07-30">30 липня</TIMEX3> та <TIMEX3 tid="t442" type="DATE" value="1967-09-04">4</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t290" type="DATE" value="1967-09-13">13 вересня</TIMEX3>, коли через кордон намагалися прорватися значні сили північнов'єтнамської армії. Апогеєм стали бої <TIMEX3 tid="t293" type="DATE" value="1967-09-10">10 вересня</TIMEX3>, коли батальйон 3/26 морської піхоти був атакований 812-м полком ВНА. Незважаючи на чисельну перевагу противника, морським піхотинцям при підтримці артилерії вдалося відбити атаку. Всього за період операції, яка тривала до <TIMEX3 tid="t295" type="DATE" value="1967-10-31">31 жовтня</TIMEX3>, американські війська знищили 1117 північнов'єтнамських солдат, які намагалися проникнути через кордон. Але американці теж понесли відчутні втрати — 340 убитих та 1461 поранений.

В <TIMEX3 tid="t443" type="DATE" value="1967" mod="MID">середині 1967 року</TIMEX3> керівництво ДРВ почало розробляти плани повномасштабного наступу в Південному В'єтнамі. До нього мали бути залучені як в'єтконгівські партизани, так і підрозділи північнов'єтнамської армії, що діяли на території Республіки В'єтнам. Успішний наступ, на думку північнов'єтнамського керівництва, мав призвести до народного повстання і повалення режиму Нгуєна Ван Тхієу. Що у свою чергу, стало би передумовою перемоги у війні і об'єднання двох частин В'єтнаму. Головні удари планувалося завдати в густонаселених районах країни, у першу чергу потрібно було захопити Сайгон і Хюе. А для того щоб відволікти увагу противника і змусити його перекинути якомога більше військ в другорядні райони, В'єтконг та ВНА здійснили ряд відволікаючих маневрів.

Першим таким маневром стала облога американської бази Контхієн, що в провінції Куангчі. Вона розпочалася у <TIMEX3 tid="t298" type="DATE" value="1967-09">вересні</TIMEX3> з потужного мінометного та артилерійського обстрілу. Тільки <TIMEX3 tid="t299" type="DATE" value="1967-09-25">25 вересня</TIMEX3> по базі було випущено 1200 артилерійських снарядів та мінометних мін. Хоча північнов'єтнамські війська не штурмували базу, але облога та постійні обстріли виснажували її захисників і змушували американське командування тримати в готовності немалі сили, якщо штурм все ж таки розпочнеться.

<TIMEX3 tid="t444" type="DATE" value="1967-10-29">29 жовтня</TIMEX3> 273-тя дивізія ВНА атакувала підрозділи CIDG, які охороняли кордон із Камбоджею в провінції Біньфиок. Їм на допомогу прийшли американські та південнов'єтнамські війська, бої на кордоні тривали аж до початку <TIMEX3 tid="t304" type="DATE" value="1967-12">грудня</TIMEX3>, поки 273-тя дивізія не відступила. Північнов'єтнамським військам вдалося відволікти значні сили противника, але доволі високою ціною — понад 1000 загиблих.

<TIMEX3 tid="t450" type="DATE" value="1967-10" mod="END">Наприкінці жовтня</TIMEX3> частини північнов'єтнамської армії (в основному 1-ша дивізія) з території Лаосу вторглися в провінцію Контум. Перед ними стояло завдання захопити територію навколо селища Дакто, через яку проходив один із маршрутів «стежки Хо Ші Міна» та змусити американців перекинути якомога більше військ у Центральну височину., Але американська розвідка змогла розкрити ці наміри, і союзники вирішили завдати удар на випередження. Загальна чисельність американських та південнов'єтнамських військ, які були залучені до проведення операції, становила 16000 осіб. Їм протистояли 4 полки ВНА, загальною чисельністю 6000 бійців. Головні бої розгорнулися за пагорби, які оточували Дакто, значна частина цих висот була напередодні битви зайнята північнов'єтнамськими військами і американцям довелося їх штурмувати.
Тетський наступ

У <TIMEX3 tid="t308" type="DATE" value="1968-01">січні 1968</TIMEX3>, незважаючи на початок свята Тет (Нового року за місячним календарем), який має дуже велике значення для жителів країн Південно-Східної Азії, В'єтконг при підтримці в'єтнамської народної армії раптово розпочав широкомасштабний наступ на більш ніж 100 міст В'єтнаму, в тому числі здійснили зухвалі атаки на штаб-квартиру генерала Вестморленда та посольство США в Сайгоні.

Попри попередню розгубленість, американські та південнов'єтнамські підрозділи швидко змогли організуватися для проведення контратак. У колишній столиці В'єтнамської імперії Хюе повстанці захопили імператорську фортецю та більшу частину міста. Розпочалась битва за Хюе, в результаті запеклих боїв близько 80 % міста було зруйновано. У ході протистояння загинуло чимало місцевих мирних мешканців, в тому числі, в так званій бійні в Хюе від рук комуністів загинуло щонайменше 6000 південнов'єтнамських жителів.

Тетський наступ став початком кінця політичної кар'єри Ліндона Джонсона, чий рейтинг стрімко знизився з 48 до 36 %.

Поразка збройних сил Південного В'єтнаму та США стала зворотнім пунктом в історії втручання американців у В'єтнамську війну та створило великий вплив на громадську думку серед американців. Деякі порівнювали це за своїми масштабами з катастрофою під Перл-Гарбором.

Невдовзі Вестморленд стає начальником штабу армії США, але його прохання щодо збільшення військового контингенту на 200 000 чоловік врешті-решт призвело до його відставки та призначення на цю посаду генерала Крейтона Абрамса.

<TIMEX3 tid="t310" type="DATE" value="1968-05-10">10 травня 1968</TIMEX3>, незважаючи на існуючі протиріччя, розпочалися мирні переговори між США і Демократичною Республікою В'єтнам, які тривали безрезультатно <TIMEX3 tid="t314" type="DURATION" value="P5M">5 місяців</TIMEX3>, доки Джонсон не віддав наказ припинити бомбардування Північного В'єтнаму.

З приходом до влади Президента Ніксона розпочали впроваджувати в життя так звану Доктрину Ніксона — поступове виведення американських військ із В'єтнаму в той час як військові операції поступово скорочувалися, обмежуючись лише проведенням незначних за масштабом бойових дій, в основному спрямованих на порушення шляхів забезпечення комуністів та передачу усієї території країни під повний контроль південнов'єтнамських військ. Цей процес також отримав ім'я «В'єтнамізація». Звернувшись за допомогою до урядів Радянського Союзу та Китайської Народної Республіки, Ніксон також продовжив ведення переговорів, паралельно створив умови для ведення переговорів між супердержавами.

<TIMEX3 tid="t445" type="DATE" value="1969" mod="AFTER">Починаючи з 1969 року</TIMEX3>, американські війська поступово залишали свої місця дислокації у прикордонних регіонах та переміщалися у прибережну смугу. Як наслідок, кількість втрат у <TIMEX3 tid="t317" type="DATE" value="1970">1970</TIMEX3> році була майже в 2 разі нижче, ніж у <TIMEX3 tid="t446" type="DATE" value="1969">попередньому році</TIMEX3>.

<TIMEX3 tid="t447" type="DATE" value="1969-05-10" functionInDocument="NONE">10-го травня 1969</TIMEX3> року почалася битва за пагорб «Гамбургер», що спричинила згодом резонанс у суспільстві.

«Операція Меню», секретне бомбардування Камбоджі та Лаосу

Незважаючи на бажання правлячого принца Камбоджі Нородома Сіанука, який оголосив у <TIMEX3 tid="t322" type="DATE" value="1955">1955</TIMEX3> році своє рішення про невтручання країни у В'єтнамську війну, намагаючись не допустити втягування Камбоджі у регіональний конфлікт, комуністи, користуючись цим, міцно облаштувалися на землі Камбоджі, перетворивши її на свою передову базу для проведення військових операцій у сусідній країні.

Проте, під тиском з боку Вашингтону, принц був вимушений відмовитися від свого рішення у <TIMEX3 tid="t323" type="DATE" value="1969">1969</TIMEX3> й розпочав переслідування комуністів. Користуючись цим, президент Ніксон розпочав таємну кампанію бомбардувань, під назвою «Операція Меню». Метою ставилося знищення партизанських баз, таборів та шляхів просування повстанців повздовж камбоджійсько-в'єтнамського кордону. Військове втручання США у внутрішні справи було грубим порушенням міжнародного права, попри те, що офіційно уряд Сполучених Штатів запевняв «про повагу до суверенітету, нейтралітету та територіальної цілісності Королівства Камбоджа».

Однак, у <TIMEX3 tid="t324" type="DATE" value="1970">1970</TIMEX3> Сіанук був змінений на посту керівника країни проамериканськи налаштованим прем'єр-міністром Лон Нол. Кордони країни були закриті й збройні сили США разом з південнов'єтнамськими військовими розпочали проведення широкомасштабних операцій проти партизан.

Але невдовзі новини про втручання американських військових викликали нову хвилю протестів серед американської спільноти. Під час масової демонстрації в Огайо 4 студентів з університету Кента було вбито солдатами Національної гвардії, що викликало небувалу хвилю протесту у Штатах. Разом з цим, реакція адміністрації Ніксона залишалася абсолютно індиферентною, чим провокувала антивоєнний рух на акції ще більшого розмаху.

У <TIMEX3 tid="t325" type="DATE" value="1971">1971</TIMEX3> році до газети «Нью-Йорк Таймс» попала цілком таємна інформація про протизаконні операції американських збройних сил у Південно-Східній Азії, які у ході розслідування Верховний Суд США визнав достовірними.

У <TIMEX3 tid="t328" type="DATE" value="1971-02">лютому 1971</TIMEX3> року південнов'єтнамські військові розпочали широкомасштабну операцію «Лам Сон 719» з метою виведення з ладу шляхів комунікацій партизанських загонів південнов'єтнамського В'єтконгу через Лаос із Північним В'єтнамом, або так звану «стежку Хо Ши Міна».

Операція закінчилася повним фіаско. Ледве зустрівши опір з боку декількох північнов'єтнамських дивізій, південнов'єтнамські вояки в повному безладі негайно повернули назад; танки та іншу бронетехніку кидали просто вздовж шляхів, усіяних трупами військових, в'єтнамські солдати в паніці утікали та в буквальному сенсі слова чіплялися за американські вертольоти з надією втекти з поля бою та зберегти власне життя. Американці були вимушені розстрілювати усю кинуту техніку, намагаючись не допустити її потрапляння в руки противника. Половина військових армії Південного В'єтнаму була або вбита, або потрапила в полон до партизан. В'єтнамізація закінчилася ганебним провалом. Як пізніше писав Карноу,

З <TIMEX3 tid="t331" type="DATE" value="1971">1971 року</TIMEX3> Австралія та Нова Зеландія вивели свої війська з В'єтнаму. Американські військові продовжували поступово скорочували свою присутність. Але на загальному фоні зростаючої політичної кризи в країні, масових антивоєнних демонстрацій протесту у військах, дислокованих у В'єтнамі, військова дисципліна падала на очах, поширювалися акції непокори серед військовослужбовців. Збройні сили захлинула хвиля злочинів, наркотики вживалися відкрито, солдати відмовлялися виконувати накази офіцерів та сержантського складу й навіть убивали тих командирів, яким не довіряли. За деякими американськими джерелами, щонайменше 230 офіцерів було вбито за таких обставин, здебільшого методом підривання ручними гранатами, та доля 1 400 командирів, що загинули, залишається під сумнівом.

<TIMEX3 tid="t333" type="DATE" value="1972-03-30">30 березня 1972</TIMEX3> року північнов'єтнамська армія розпочала повномасштабне вторгнення у Південний В'єтнам за участю чотирнадцяти дивізій.) Загальна чисельність армії ДРВ та сил В'єтконга, які брали участь у наступі, становила 200 тисяч чоловік. Операція дістала назву «Нгуен Хюе», в західних джерелах вона відома як «Великодній наступ». Удари було завдано в трьох напрямках: у північній, центральній та південній частинах Республіки В'єтнам. Південнов'єтнамська армія змогла зупинити наступ в південній і центральній частині країни, але на півночі підрозділи ВНА наступали успішніше і змогли взяти місто Куангчі, який був центром однойменної провінції. «Великодній наступ» завершився <TIMEX3 tid="t339" type="DATE" value="1972-09-14">14 вересня</TIMEX3>, в результаті нього армія ДРВ взяла під контроль низку територій у північних провінціях Республіки В'єтнам, які становили 10 % від загальної площі країни. Хоча більшість цілей операції не була досягнута, ДРВ оголосила про перемогу, в той час південнов'єтнамське керівництво стверджувало про свою перемогу.

На хід операції значний вплив мала допомога Південному В'єтнаму з боку США. Американська авіація завдавала авіабомбові удари по північнов'єтнамських військах, американські радники допомагали в плануванні операцій, водночас США збільшили постачання зброї та фінансову допомогу своєму союзнику. Згодом американці пішли далі і <TIMEX3 tid="t341" type="DATE" value="1972-05-08">8 травня</TIMEX3> почали мінування північнов'єтнамських портів, що викликало значні перебої у поставці товарів до ДРВ. <TIMEX3 tid="t343" type="DATE" value="1972-05-09">9 травня</TIMEX3> розпочалася операція "Linebacker", в ході якої американські ВПС та палубна авіація 7-го флоту проводили регулярні бомбардування Північного В'єтнаму.

«Великодній наступ» коштував обом сторонам великих втрат. Армія Північного В'єтнаму та В'єтконг втратили близько 100 тисяч чоловік убитими, пораненими і полоненими та майже всі танки, які брали участь в операції. Втрати південнов'єтнамської армії за американськими даними склали 10 000 убитими, 33 000 пораненими та 3500 зниклими безвісти. Тоді як ДРВ заявила, що Південний В'єтнам втратив тільки убитими та пораненими 213 307 військовослужбовців, ще 13 000 було взято в полон. Точні втрати американських військ за період операції невідомі, але <TIMEX3 tid="t448" type="DURATION" value="P1972Y">за весь 1972 рік</TIMEX3> у В'єтнамі загинуло 300 американських військовослужбовців, більшість із яких, звісно, під час операції «Нгуен Хюе». Великі жертви були і серед мирного населення Республіки В'єтнам: 25 тисяч загиблих та майже 1 мільйон біженців. Невдача північнов'єтнамського наступу та проведення американцями операції «Linebacker» допомогли уникнути розгрому Південного В'єтнаму ще в <TIMEX3 tid="t346" type="DATE" value="1972">1972</TIMEX3> році.

Останній солдат армії США залишив територію В'єтнаму у <TIMEX3 tid="t349" type="DATE" value="1972-08">серпні 1972</TIMEX3> року[джерело?]. За іншою інформацією, американські вояки все ще продовжували гинути на території Південного В'єтнаму у <TIMEX3 tid="t352" type="DATE" value="1972-10">жовтні 1972</TIMEX3> року.

Акції протесту проти американського втручання у війну

Адміністрація Джонсона використовувала політику мінімальної відвертості при освітленні подій у В'єтнамській війні у засобах масової інформації. Офіцери по зв'язкам з громадськістю з відома своїх начальників всіляко приховували негативні факти про війну, а підкреслювали лише дані про досягнення прогресу у боротьбі з В'єтконгом. З часом таке дозування інформації зруйнувало довіру американців до офіційної влади, які бачили тисячі поранених та покалічених ветеранів у себе вдома. Врешті-решт це призвело до того, що у <TIMEX3 tid="t356" type="DATE" value="1967-10">жовтні 1967</TIMEX3> біля Пентагону пройшли перші мітинги протесту проти В'єтнамської війни. Поліція провела розгін демонстрації, під час якої серед тисяч протестуючих 680 було заарештовано.

<TIMEX3 tid="t449" type="DATE" value="PRESENT_REF">Тим часом</TIMEX3>, антивоєнний рух зростав. Всупереч зверненню Ніксона до більшості, яка зберігала мовчання, підтримати війну, американці висловлювалися категорично проти.

Масове вбивство в Сонгмі, яке влаштували військовослужбовці армії США, під час якого було зґвалтовано та вбито цивільних, спровокувало лють серед противників участі американців у веденні війни.

Втручання СРСР

Радянський Союз брав участь у цій війні на боці Північного В'єтнаму шляхом постачання ДРВ великої кількості військової техніки широкого спектру. В першу чергу це літаки винищувальної авіації МіГ-21 та зенітно-ракетні комплекси ППО. Для навчання та оволодіння технікою у В'єтнам надсилали велику кількість радянських військових «радників» і інструкторів. Часом радянським офіцерам-інструкторам доводилося самим ставати за пульти керування ракетних комплексів ППО і збивати ними літаки ВПС США.

Участь радянських військових у цій війні вважалася в СРСР державною таємницею і досі лишається в Росії засекреченою.

Участь Китаю
</TEXT>
</DOC>

