<DOC>
<DOCID>06_KoreanWar</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Хід Корейської Війни

«Мала війна» в районі 38-ї паралелі

Передтечею Корейської війни явилася «мала війна» <TIMEX3 tid="t344" type="DATE" value="1949">1949</TIMEX3>–<TIMEX3 tid="t1" type="DATE" value="1950">1950 років</TIMEX3>, що складалася з «інцидентів» у районі 38-ї паралелі як зі сторони Корейської Народно-Демократичної Республіки, так і Республіки Кореї.

Найгрізнішими з них можна вважати конфлікт за гору Сон'як висотою 488,2 м у провінції Хванхе з <TIMEX3 tid="t9" type="DATE" value="1949-05">травня</TIMEX3> до <TIMEX3 tid="t18" type="DATE" value="1949-07">липня 1949</TIMEX3> року, у волості Качхона уїзду Пексона провінції Хванхе <TIMEX3 tid="t6" type="DATE" value="1949-05-21">21 травня</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t7" type="DATE" value="1949-06-07">7 червня</TIMEX3>, вторгнення Південнокорейської Армії у район Яньяна провінції Канвона <TIMEX3 tid="t345" type="DATE" value="1949-06" mod="END">кінець червня</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t19" type="DATE" value="1949-07">липень 1949</TIMEX3> року, конфлікт біля гори Инпха у провінції Хванхе з <TIMEX3 tid="t15" type="DATE" value="1949-07">липня</TIMEX3> до <TIMEX3 tid="t5" type="DATE" value="1949-10">жовтня 49-го</TIMEX3> року, інцидент у бухті Монгимпхо <TIMEX3 tid="t8" type="DATE" value="1949-08-06">6 серпня</TIMEX3> та інші.

Крім того, у райони північніше і південніше 38-ї паралелі у ході <TIMEX3 tid="t346" type="DATE" value="1949">1949</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t347" type="DATE" value="1950" mod="START">початку 1950 років</TIMEX3> постійно засилалися розвідувально-диверсійні групи з метою проведення підривно-диверсійних і терористичних актів, залякування мирного населення.

Початок Корейської Війни

<TIMEX3 tid="t348" type="TIME" value="1949-06-25TMO">Вранці 25 червня</TIMEX3> о <TIMEX3 tid="t349" type="TIME" value="T04:00">4-й годині</TIMEX3> під прикриттям артилерії війська Корейської Народної Армії під командуванням членів Соціал-Демократичної партії Кореї — заступника Чхве Йен Гона і глави секретаріату Кім Чхека перейшли державний кордон з південним сусідом. Чисельність угруповання Корейської Народної Армії, навченої радянськими військовими радниками, склала 135000 північнокорейських солдатів і офіцерів, у її складі було 150 танків Т-34. З південної сторони чисельність угруповання Південно-Корейської Армії, навченої американським спеціалістами і озброєної американською зброєю, на початок війни склала 150000 солдатів і офіцерів, вона не мала бронетехніки і авіації. Уряд Корейської Народно-Демократичної Республіки заявив, що «зрадник» Лі Син Ман напав на територію Північної Кореї. Наступ військ Корейської Народної Армії у перші дні Корейської Війни виявився успішним. <TIMEX3 tid="t26" type="DATE" value="1949-06-28">28 червня</TIMEX3> війська Корейської Народної Армії узяли столицю Південної Кореї — Сеул. Головні напрямки удару включали Кесон, Чхунчхон, Ийджонбу і Онджин. Був майже повністю зруйнований Сеульський аеропорт Кімпхо. Однак головної мети не було досягнуто — блискавичну перемогу так і не здобули, президенту Південної Кореї Лі Син Ману і його керівництву вдалося врятуватися і залишити Сеул. Масового повстання, на яке розрахувало керівництво Корейської Народно-Демократичної Республіки, також не було. До <TIMEX3 tid="t350" type="DATE" value="1949-08" mod="MID">середини серпня</TIMEX3> до 90 % території Південної Кореї було зайнято Корейською Народною Армією.

Початок Корейської Війни став найгрізнішим для США та інших західних держав: буквально <TIMEX3 tid="t351" type="DURATION" value="P1W">за тиждень</TIMEX3>, <TIMEX3 tid="t30" type="DATE" value="1949-06-20">20 червня</TIMEX3> Дін Ачесон з Державного департаменту США у своїй доповіді Конгресу заявив, що війна малоймовірна. Президенту США Гаррі Трумену про початок війни повідомили <TIMEX3 tid="t352" type="DURATION" value="PXH">через декілька годин</TIMEX3> після її початку, у зв'язку з тим, що він на вихідні поїхав на батьківщину у Міссурі, а державний секретар — у Меріленд. З іншого боку, є свідчення того, що початок Корейської війни було заплановано, оскільки Сполучені Штати Америки перейшли до евакуації своїх громадян <TIMEX3 tid="t32" type="DATE" value="1949-06-24">24 червня</TIMEX3>.

Незважаючи на післявоєнну демобілізацію американської армії, що істотно послабила її силу в регіоні, США мали тут великий військовий контингент під командуванням генерала Дугласа Макартура в окупованій Японії. За винятком Британської Співдружності, жодна інша держава не мала у регіоні такої військової міці. На початку війни президент Гаррі Трумен наказав військовому губернаторові Японії Дугласу Макартуру забезпечити всім необхідним армію Південної Кореї і провести під прикриттям авіації евакуацію американських громадян. Президент Америки Гаррі Трумен не приймав поради свого оточення розв'язати війну у повітрі проти Корейської Народно-Демократичної Республіки, однак наказав 7-му флоту забезпечити оборону Тайваню, щоб покінчити з політикою невтручання у низку боїв між комуністичними і гоміньданівськими військами. Гоміньданівський уряд на чолі з генералісимусом Чан Кайши, тепер утворений у Тайвані, просив про військову допомогу, однак уряд Сполучених Штатів Америки відмовив, виправдовувавши свою відмову можливістю втручання у Корейську Війну Китайської Народної Республіки.

<TIMEX3 tid="t34" type="DATE" value="1949-06-25">25 червня</TIMEX3> у Нью-Йорку була скликана Рада Безпеки Організації Об'єднаних Націй, на порядку денному якого стояло корейське питання. Перша початкова резолюція, пропонована американцями, була прийнята 9-ма голосами «за» при відмові від «проти». Представник Югославії утримався, а радянський посол Яків Малик не з'явився на голосування через відмову з Москви. За іншими даними, Радянський Союз не брав участь у голосуванні щодо вирішення Корейської проблеми, оскільки до цього моменту відкликав свою делегацію у знак протесту проти неприйняття в Організацію Об'єднаних Націй китайських представників.

Тоді європейські держави стали на бік США і надали військову допомогу американській армії, яка поспішала на допомогу збройним силам Південної Кореї. Однак війська Організації Об'єднаних Націй були відкинуті далеко у Пусан. Військам Сполучених Штатів Америки і Республіки Кореї не вдалося прорватися з оточення, і тільки зуміли стабілізувати фронт по річці Нактонган і <TIMEX3 tid="t37" type="DATE" value="1950-08-03">3 серпня 1950</TIMEX3> року підірвати міст, щоб не допустити узяття північнокорейськими військами Тегу. Військам Корейської Народної Армії під командуванням Чхве Йен Гона і Кім Чхека було не важко з часом захопити весь Корейський півострів. Однак війська Організації Об'єднаних Націй змогли відбити атаки військ Корейської Народної Армії і перейти у контрнаступ.

Під час Теджонської наступальної операції військам Корейської Народної Армії вдалося форсувати річку Кімган, оточити і розділити на дві частини 24-ту піхотну дивізію США, полонивши її командира, генерал-майора Вільяма Діна. Відтак армія США втратила 32000 солдатів і офіцерів, 220 гармат і мінометів, 20 танків, 540 кулеметів і 1300 автомобілів. Під час боїв на річці Нактонган частини 1 кавалерійської і 25 піхотної дивізій були розбиті, на південно-західному напрямку 6 піхотна дивізія і мотоциклетний полк 1-ї армії Корейської Народної Армії розгромили частини відступаючої Південно-Корейської Армії, захопили південно-західну і південну частини Кореї і вийшли на підступи до Масана, змусивши відступити 1-шу морсько-піхотну дивізію. <TIMEX3 tid="t42" type="DATE" value="1950-08-20">20 серпня</TIMEX3> наступ військ Корейської Народної Армії було призупинено. Армія Організації Об'єднаних Націй зберегла за собою до 120 км по фронту і до 100—120 км у глибину, і доволі успішно обороняла Пусанський плацдарм. Усі спроби Корейської Народної Армії прорвати лінію фронту не принесли успіхів.

Тепер Армія Організації Об'єднаних Націй військового губернатора окупованої Японії Дугласа Макартура отримала підкріплення у складі 9 піхотного полку 2-ї піхотної дивізії США, 6, 70, 72 і 73 танкових батальйонів, 2 танкових рот і 27 британської піхотної бригади і нараховувала 70000 солдатів і офіцерів, 500 танків, 1634 гармати і міномети різного калібру, 1120 літаків.

Контрнаступ армії Організації Об'єднаних Націй

Контрнаступ військ 8-ї армії США генерала Метью Ріджуея і південнокорейських військ генерала Чон Ніль Гуна і командира 1-ї піхотної дивізії Пак Сон-Ньйопа почався <TIMEX3 tid="t44" type="DATE" value="1950-09-15">15 вересня</TIMEX3>. <TIMEX3 tid="t353" type="DATE" value="PAST_REF">До цього</TIMEX3> їх підтримав Тихоокеанський флот США — 230 бойових кораблів. Їм протистояла Корейська Народна Армія під командуванням членів Соціал-Демократичної партії Кореї заступника Чхве Йен Гона і глави секретаріату Кім Чхека. Вона мала 83-й моторизований і 766-й окремий піхотний полки, 105-ту танкову, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 8, 12, 13 і 15-ту піхотні дивізії і 25-ту стрілецьку бригаду — 54000 солдатів і офіцерів, 40 танків і 811 гармат.

<TIMEX3 tid="t354" type="DATE" value="1950-09-15">Того ж дня</TIMEX3> 10-й армійський корпус ООН генерал-майора Едварда Елмонда у складі 1 морсько-піхотної і 7 піхотної дивізій, 17 південнокорейського піхотного полку і 41 британського окремого загону Командос провів десантну операцію з метою здобуття Інчхона і столиці Південної Кореї — Сеула. Вже <TIMEX3 tid="t46" type="DATE" value="1950-09-16">16 вересня</TIMEX3> Інчхон був узятий десантними частинами 10-го організаційного армійського корпусу. На південному напрямку у контрнаступ перейшли війська 8-ї армії генерала Метью Ріджуея і південнокорейські війська генерала Чон Ніль Гуна і командира 1-ї піхотної дивізії Пак Сон-Ньйопа, вони мали 36 артилерійських дивізіонів. Війська 10-го організаційного армійського корпусу генерал-майора Едварда Елмонда і 8-ї армії генерала М.Ріджуея з'єдналися і оточили 1-шу армійську групу Корейської Народної Армії. Тепер вже армія Організації Об'єднаних Націй <TIMEX3 tid="t48" type="DATE" value="1950-09-22">22 вересня</TIMEX3> заволоділа столицею Південної Кореї — Сеулом і <TIMEX3 tid="t355" type="DATE" value="1950-10-07">через 15 днів</TIMEX3> дійшла до 38-ї паралелі. Після серії боїв у районі кордону <TIMEX3 tid="t52" type="DATE" value="1950">1950 року</TIMEX3> між Корейською Народно-Демократичною Республікою і Південної Кореї війська Організації Об'єднаних Націй <TIMEX3 tid="t50" type="DATE" value="1950-10-11">11 жовтня</TIMEX3> перейшли у наступ на Пхеньян.

Крім того солдати Корейської Народної Армії створили 2 оборонні рубежі на відстані 160 і 240 км на північ від 38-ї паралелі. Наказ про оборону Пхеньяна передано переформованим 3, 4 і 6 піхотним дивізіям. Командувачі Корейської Народної Армії Чхве Йен Гон і Кім Чхек провели артилерійську підготовку і авіаційні удари. <TIMEX3 tid="t54" type="DATE" value="1950-10-20">20 жовтня</TIMEX3> усього за 40—45 км північніше Пхеньяна висадився авіадесант до 5000 воїнів і Столиця Корейської Народно-Демократичної Республіки впала.

Втручання у Корейську війну СРСР і КНР

До <TIMEX3 tid="t356" type="DATE" value="1950-09" mod="END">кінця вересня</TIMEX3> стало ясно, що війська Корейської Народної Армії під командуванням Кім Ір Сена, Чхве Йен Гона і Кім Чхека були майже повністю розгромлені, і зайняття Корейського півострова військами Організації Об'єднаних Націй стало лише питанням часу. <TIMEX3 tid="t357" type="DURATION" value="P1950-10-W1">Протягом першого тижня жовтня</TIMEX3> тривали активні консультації між керівництвом Союзу Радянських Соціалістичних Республік і Китайської Народної Республіки. Крім того, генерал Народно-Визвольної Армії Китайської Народної Республіки Пенг Дегуай вирішив створити у Кореї ударне угруповання з 10 піхотних, 1 танкової дивізій, стрілецької і механізованої бригад, моторизованого і окремого піхотного полків розгромленої Корейської Народної Армії і своїх 33 народно-добровольчих дивізій. Підготовка до подібного варіанту велася до <TIMEX3 tid="t358" type="DATE" value="1950-SP" mod="END">кінця весни 1950</TIMEX3> року, коли Йосип Сталін і Кім Ір Сен донесли до відома Мао Цзедуна інформацію про напад на Південнокорейські землі.

Китайське керівництво публічно заявило, що Китайська Народна Республіка вступить у Корейську Війну, якщо війська Організації Об'єднаних Націй форсують 38-му паралель. Відповідне попередження було передано через посла Індії у Китайській Народній Республіці на <TIMEX3 tid="t359" type="DATE" value="1950-10" mod="START">початку жовтня.</TIMEX3> Однак президент США Гаррі Трумен не вірив у можливість широкомасштабного китайського втручання, і заявив, що китайські попередження є лише «спробами шантажувати Організацію Об'єднаних Націй».

Вже <TIMEX3 tid="t66" type="DATE" value="1950-10-09">наступного дня</TIMEX3> після того як <TIMEX3 tid="t62" type="DATE" value="1950-10-08">8 жовтня 1950</TIMEX3> року війська Організації Об'єднаних Націй перейшли державний кордон між Корейською Народно-Демократичною Республікою і Південною Кореєю, Мао Цзедун віддав наказ 33-м китайським народно-добровольчим дивізіям підійти до державного кордону між Китайською Народною Республікою і Корейською Народно-Демократичною Республікою і форсувати річку Ялуцзян. «Якщо ми дозволимо США окупувати весь Корейський півострів, ми повинні бути готові до того, що вони оголосять війну Китаю», — сказав він Сталінові. Прем'єр-міністр Китайської Народної Республіки Чжоу Еньлай був терміново відісланий до Москви для донесення міркувань Мао Цзедуна радянському керівництву. Мао Цзедун у очікуванні допомоги від Йосипа Сталіна відклав дату вступу у Корейську <TIMEX3 tid="t360" type="DURATION" value="P6D">Війну на 6 днів</TIMEX3> з <TIMEX3 tid="t361" type="DATE" value="1950-10-13">13</TIMEX3> до <TIMEX3 tid="t68" type="DATE" value="1950-10-19">19 жовтня</TIMEX3>.

Однак СРСР обмежився підтримкою з повітря, причому радянські винищувачі МіГ-15 не повинні були підлітати до лінії фронту ближче, ніж на 100 км. Нові реактивні літаки брали верх над застарілими американськими літаками Lockheed F-80 Shooting Star, поки не прибули сучасні літаки North American F-86 Sabre. Про надану Радянським Союзом військову допомогу у США було добре відомо, але задля уникнення ядерного конфлікту жодних заходів з боку США не було вжито. <TIMEX3 tid="t362" type="DATE" value="PRESENT_REF">У цей самий час</TIMEX3> <TIMEX3 tid="t363" type="DURATION" value="PX" functionInDocument="NONE">протягом всього періоду</TIMEX3> Корейської Війни радянські представники публічно і офіційно запевняли, що «радянських пілотів у Кореї немає».

<TIMEX3 tid="t72" type="DATE" value="1950-10-25">25 жовтня 1950</TIMEX3> року президент Гаррі Трумен відправився на острів Вейк для унеможливлення інтервенції 33 китайських дивізій генерала Пен Дегуая і вжиття заходів для обмеження масштабів Корейської Війни. Там генерал Дуглас Макартур переконав свого президента, що «коли китайці намагатимуться увійти у Пхеньян, у ньому буде велика різанина».

Китайська Народна Республіка більше не могла чекати. До <TIMEX3 tid="t364" type="DATE" value="1950-10" mod="MID">середини жовтня</TIMEX3> питання про її вступ у Корейську Війну було вирішено і узгоджено з Москвою. Наступ 33 народно-добровольчих дивізій Народно-Визвольної Армії Китайської Народної Республіки генерала Пенга Дегуая почався <TIMEX3 tid="t79" type="DATE" value="1950-10-25">25 жовтня 1950</TIMEX3> року. Завдяки несподіваності нападу, китайські народно-добровольчі з'єднання зім'яли оборону військ Організації Об'єднаних Націй, однак при цьому відійшли у гори. Втрати 33 народно-добровольчих дивізій склали 10000 китайських солдатів і офіцерів, але 8-ма американська армія також втратила 2000 солдатів і офіцерів (не рахуючи 6000 південнокорейських) і змушена зайняти оборону вздовж річки Ханган. Війська Організації Об'єднаних Націй, незважаючи на удар китайських народно-добровольчих частин, продовжили наступ на ріку Ялуцзян.

На <TIMEX3 tid="t365" type="DATE" value="1950-11" mod="START">початку листопада</TIMEX3> китайські народно-добровольчі частини почали другий наступ. Щоб виманити американців з оборонних позицій між Ханганом і Пхеньяном, генерал Пен Дегуай дав наказ китайським народно-добровольчим дивізіям імітувати паніку. <TIMEX3 tid="t85" type="DATE" value="1950-11-24">24 листопада</TIMEX3> генерал Дуглас Макартур направив частини ООН просто в пастку. Обійшовши Збройні сили ООН із заходу, китайці оточили їх 12 своїми дивізіями і завдали флангового удару по 8-й армії США. Під час битви у Чхосінському водосховищі з <TIMEX3 tid="t366" type="DATE" value="1950-11-26">26 листопада</TIMEX3> до <TIMEX3 tid="t367" type="DATE" value="1950-12-13">13 грудня</TIMEX3> був розбитий полк 7 американської піхотної дивізії. У американської морської піхоти справи йшли набагато краще — незважаючи на вимушений відступ на південь, 1 дивізія МП генерала Олівера Сміта розгромила 7 китайських дивізій.

На північному сході Корейського півострова війська Організації Об'єднаних Націй відійшли до Хиннама, побудували оборонну лінію і розпочали евакуацію у <TIMEX3 tid="t95" type="DATE" value="1950-12">грудні 1950</TIMEX3> року. Загалом до 100 000 американських вояків і 360 000 мешканців Корейської Народно-Демократичної Республіки на військових і торговельних суднах успішно переправили у Південну Корею.

<TIMEX3 tid="t98" type="DATE" value="1951-01-04">4 січня 1951</TIMEX3> року війська Корейської Народної Армії під командуванням Чхве Йен Гона і Кім Чхека і Народно-Визвольної Армії Китайської Народної Республіки під командуванням Пенга Дегуая знову захопили столицю Південної Кореї — Сеул. Війська 8-ї армії США і 10-го організаційного армійського корпусу змушені були відступити. Замість померлого після автомобільної аварії у районі Сеула <TIMEX3 tid="t103" type="DATE" value="1950-12-23">23 грудня</TIMEX3> генерала Волтона Вокера новим головнокомандувачем 8-ї армії США став командир 18-го повітряно-десантного корпусу і ветеран Другої Світової Війни Метью Ріджуей. Він взявся за зміцнення морального і бойового духу своїх воїнів, однак ситуація для них була настільки критичною, що командування розмірковувало про використання ядерної зброї. Усі спроби контрнаступу тим часом не принесли успіхів. Однак у результаті Сеульської наступальної операції, яка почалась <TIMEX3 tid="t106" type="DATE" value="1951-02-21">21 лютого 1951</TIMEX3> року, організаційним військам майже вдалося відкинути 15 китайських народно-добровольчих дивізій на північ. Нарешті, <TIMEX3 tid="t112" type="DATE" value="1951-03-07">7 березня</TIMEX3> почалась операція. Було обрано два напрямки контрнаступу у центральній частині лінії фронту. Наступ військ Організації Об'єднаних Націй виявився успішним. <TIMEX3 tid="t368" type="DATE" value="FUTURE_REF">Незабаром</TIMEX3> війська Організації Об'єднаних Націй <TIMEX3 tid="t114" type="DATE" value="1951-03-18">18 березня</TIMEX3> форсували річку Ханган і знову здобули столицю Південної Кореї — Сеул. Однак <TIMEX3 tid="t116" type="DATE" value="1951-04-22">22 квітня</TIMEX3> війська Корейської Народної Армії і Народно-Визвольної Армії Китайської Народної Республіки під командуванням Чхве Йен Гона і Кім Чхека і генерала Пенга Дегуая розпочали контрнаступ. Удар був нанесений на західному секторі фронту, а два допоміжних — у центрі і на сході. Північнокорейські піхотні і китайські народно-добровольчі частини прорвали оборону військ ООН, розділили американські війська на окремі угруповання і підійшли до Сеулу. У напрямку головного удару північнокорейських піхотних і китайських народно-добровольчих з'єднань опинилась і 29-та британська піхотна бригада, яка зайняла позиції на річці Імджінган. Втративши у бою чверть особового складу, вона змушена була відступити. Усього у ході наступу з <TIMEX3 tid="t369" type="DATE" value="1951-04-22">22</TIMEX3> до <TIMEX3 tid="t118" type="DATE" value="1951-04-29">29 квітня</TIMEX3> були поранені і полонені 20 000 американських і південнокорейських солдатів і офіцерів.

<TIMEX3 tid="t121" type="DATE" value="1951-04-11">11 квітня 1951</TIMEX3> року за наказом президента США Гаррі Трумена генерал Дуглас Макартур зрікся командування військами ООН. Було декілька причин, серед них і зустріч Д.Макартура з президентом Тайваню Чан Кайші, проведення наступальних операцій і недостовірні відомості про чисельність китайських військ біля внутрішньокорейського кордону, передані ним президентові Гаррі Трумену на острові Вейк. Крім того, Дуглас Макартур наполягав на ядерному ударі по КНР, незважаючи на небажання Гаррі Трумена ядерного конфлікту з СРСР. Гаррі Трумен не був у захваті від того, що Дуглас Макартур бере на себе повноваження, які належать Верховному Головнокомандувачеві, яким є президент США. Військова еліта підтримала президента. Замість генерала Дугласа Макартура новим головнокомандувачем військ Організації Об'єднаних Націй став генерал Метью Ріджуей, а новим командиром 8-ї армії США призначено генерал-лейтенанта Ван Фліта.

Наступ військ Корейської Народної Армії під командуванням Чхве Йен Гона і Кім Чхека і Народно-Визвольної Армії Китайської Народної Республіки під командуванням генерала Пенга Дегуая, що розпочався <TIMEX3 tid="t126" type="DATE" value="1951-05-16">16 травня</TIMEX3>, не мав успіху. Головнокомандувач військ Організації Об'єднаних Націй Метью Ріджуей <TIMEX3 tid="t128" type="DATE" value="1951-05-21">21 травня</TIMEX3> зумів зупинити наступ і почав наступати по всьому Корейському фронту. Північнокорейські піхотні і китайські народно-добровольчі з'єднання були відкинуті з Південної Кореї на 38-му паралель. Тоді армія Організації Об'єднаних Націй перейшла після контрнаступу до позицій, захоплених під час 4-ї Сеульської наступальної операції.

Американський історик і ветеран Корейської Війни Бевін Александер описав тактику китайських добровольців у своїй книзі «Як виграють війни»:

    У китайців не було авіації, тільки гвинтівки, кулемети, ручні гранати і міномети. Проти набагато краще укомплектованої американської армії вони використовали ту ж тактику, як і проти націоналістів під час громадянської війни <TIMEX3 tid="t370" type="DATE" value="1946">1946</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t371" type="DATE" value="1949">1949</TIMEX3> років. Китайці нападали переважно <TIMEX3 tid="t130" type="TIME" value="TNI">вночі</TIMEX3>, причому вибирали невеликі військові формування — роту або взвод — після чого атакували, використавши чисельну перевагу. Особливо нападаючі розділялися на декілька частин по 50—200 чоловік: поки одна частина нападаючих відрізала шляхи відступу, інші узгоджено атакували з фронту і флангів. Атаки тривали доти, поки захисники не були розбиті або полонені. Потім китайці пересувалися на відкритий фланг ближче до наступного взводу і повторювали свою тактику.

Корейська Війна заходить у глухий кут

До <TIMEX3 tid="t133" type="DATE" value="1951-06">червня 1951</TIMEX3> року Корейська Війна досягла критичної точки. Незважаючи на важкі втрати, кожна зі сторін розширила армії до близько мільйона солдатів і офіцерів. Незважаючи на перевагу в технічних засобах, Організація Об'єднаних Націй, була не в змозі досягти вирішальної переваги. Питання про застосування ядерної зброї на Корейському фронті розглядалося американцями неодноразово, але щоразу приймалося рішення про його неефективність. Усім сторонам конфлікту стало ясно, що досягти перемоги будь-якою ціною буде неможливо і необхідні переговори для підписання миру. Вперше сторони сіли за стіл переговорів у Кесоні <TIMEX3 tid="t136" type="DATE" value="1951-07-08">8 липня 1951</TIMEX3> року, однак під час дискусій Корейська Війна продовжилася.

Метою військ Організації Об'єднаних Націй було становлення Південної Кореї у довоєнних кордонах. Командування Народно-Визвольної Армії Китайської Народної Республіки висунуло схожі умови. Обидві сторони свої вимоги закріпили кровопролитними наступальними операціями. Так, під час наступу <TIMEX3 tid="t372" type="DATE" value="1951-08-31">31 серпня</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t373" type="DATE" value="1951-11-12">12 листопада 1951 р</TIMEX3>. війська 8-ї армії втратили 22 000 солдатів і офіцерів (не рахуючи 38 000 ООНівських військовиків). <TIMEX3 tid="t374" type="DATE" value="1951-11" mod="END">Наприкінці листопада</TIMEX3> китайські народно-добровольчі частини почали контрнаступ, втративши до 100 000 солдатів і офіцерів. Незважаючи на кровопролиття Корейської Війни, її фінальний період характеризувався лише відносно невеличкими змінами лінії фронту і довгими періодами дискусій про можливе завершення Корейської Війни.

<TIMEX3 tid="t375" type="DATE" value="1951-WI" mod="START">До початку зими</TIMEX3> головним предметом переговорів стала репатріація військовополонених. Комуністи погодились на добровільну репатріацію за умови, що всі північнокорейські і китайські військовополонені будуть повернуті на батьківщину. Однак багато військовополонених не захотіли повертатися. Крім того, група Народно-Армійських військовополонених мала громадянство Південної Кореї, а воювала на стороні Корейської Народної Армії з примусу. Щоб зірвати процес просіювання «відмовників», командування північнокорейськими народно-армійськими і китайськими народно-добровольчими частинами направило у південнокорейські табори військовополонених своїх агентів, які провокували безладдя.

Закінчення війни

Дуайт Ейзенхауер, обраний президентом США <TIMEX3 tid="t151" type="DATE" value="1952-11-04">4 листопада 1952</TIMEX3> року, ще до офіційного вступу на посаду здійснив поїздку до Кореї для того, щоб на місці з'ясувати, що може бути зроблено для припинення війни. Однак поворотним моментом стала смерть Сталіна <TIMEX3 tid="t157" type="DATE" value="1953-03-05">5 березня 1953</TIMEX3>, незабаром після якої Президія ЦК КПРС проголосувала за закінчення війни. Втративши підтримку з боку СРСР, Китай погодився на добровільну репатріацію військовополонених, за умови відсіву «відмовників» нейтральним міжнародним агентством, до якого увійшли представники Швеції, Швейцарії, Польщі, Чехословаччини та Індії. <TIMEX3 tid="t162" type="DATE" value="1953-04-20">20 квітня 1953</TIMEX3> почався обмін першими хворими та покаліченими полоненими.

Після прийняття ООН пропозиції Індії про припинення вогню, договір був укладений <TIMEX3 tid="t167" type="DATE" value="1953-07-27">27 липня 1953</TIMEX3>. Примітно, що представник Південної Кореї генерал Чхве Док Сін відмовився підписати документ, оскільки режим Лі Син Мана, на той момент куди більш одіозний, ніж північнокорейський, ратував за продовження війни. Від імені сил ООН підпис під договором поставив командир американського контингенту генерал М. Кларк. Лінія фронту була зафіксована в районі 38-й паралелі, а навколо неї була проголошена демілітаризована зона (ДМЗ). Ця територія досі охороняється військами КНДР з півночі та американо-корейськими військами з півдня. ДМЗ проходить дещо північніше від 38-й паралелі в східній своїй частини та трохи південніше на заході. Місце мирних переговорів, Кесон, стара столиця Кореї, було частиною Південної Кореї до війни, проте зараз воно є містом зі спеціальним статусом КНДР. <TIMEX3 tid="t376" type="DATE" value="PRESENT_REF">Донині</TIMEX3> мирний договір, який формально завершував би війну, не підписаний.

Хронологічна таблиця

<TIMEX3 tid="t377" type="DATE" value="1950">1950</TIMEX3>

- <TIMEX3 tid="t172" type="DATE" value="1950-06-25">25 червня</TIMEX3> — Північна Корея вторгається на південнокорейську територію з силами в 135 тисяч людей.

- <TIMEX3 tid="t174" type="DATE" value="1950-06-27">27 червня</TIMEX3> — США оголошує про своє втручання. 7-мий флот США займає позицію біля острова Тайвань. Збитий перший у цій війні північнокорейський літак, радянський Як.

- <TIMEX3 tid="t176" type="DATE" value="1950-06-28">28 червня</TIMEX3> — Авіація США наносить удар по північнокорейських силах біля ріки Хан. Північнокорейська армія окуповує Сеул.

- <TIMEX3 tid="t378" type="DATE" value="1950-06-29">29 червня</TIMEX3> — 18 бомбардувальників В-26 роблять рейд на аеродром біля Пхеньяну. 25 ворожих літаків знищено на землі, 1 Як збитий у повітрі.

- <TIMEX3 tid="t181" type="DATE" value="1950-06-30">30 червня</TIMEX3> — Президент США Трумен дозволив висадку піхотинців у Південній Кореї та бомбування Північної Кореї.

- <TIMEX3 tid="t183" type="DATE" value="1950-07-01">1 липня</TIMEX3> — Перші піхотні загони США прибувають до Кореї. Серед них оперативна група Сміта (Task Force Smith).

- <TIMEX3 tid="t185" type="DATE" value="1950-07-02">2 липня</TIMEX3> — Атакований торпедоносцями американський легкий крейсер «Джуно»(USS Juneau) нищить 3 з 4 ворожих суден.

- <TIMEX3 tid="t187" type="DATE" value="1950-07-03">3 липня</TIMEX3> — Американська та австралійська авіація помилково атакує наземні сили Південної Кореї.

- <TIMEX3 tid="t189" type="DATE" value="1950-07-05">5 липня</TIMEX3> — Біля Осану американська оперативна група Сміта (Task Force Smith), маючи 406 піхотинців і 134 артилеристи, приймає перший бій, зазнає значних втрат, але на <TIMEX3 tid="t379" type="DURATION" value="PXX">якийсь час</TIMEX3> затримує швидке просування армії КНДР.

- <TIMEX3 tid="t191" type="DATE" value="1950-07-12">12 липня</TIMEX3> — 8-ма Армія США бере під контроль всі наземні операції в Кореї.

- <TIMEX3 tid="t380" type="DATE" value="1950-07-12">12</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t193" type="DATE" value="1918-07-23">23 липня</TIMEX3> — Північнокорейськими військами 3-ї та 4-ї Дивізії захоплено південнокорейське місто Теджон, багато техніки 24-ї Піхотної Дивізії США, та взятий у полон генерал-майор Вільям Дін.

- <TIMEX3 tid="t195" type="DATE" value="1950-07-13">13 липня</TIMEX3> — Генерал-лейтенант Волтон Вокер береться за керівництво наземними операціями в Кореї.

- <TIMEX3 tid="t381" type="DATE" value="1950-07-13">13</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t197" type="DATE" value="1950-07-26">26 липня</TIMEX3> — 6-та Північнокорейська дивізія просувається на південь непоміченою уздовж західного узбережжя Кореї, захоплює Чінджу та, обійшовши 8-му Армію сил ООН, атакувавши Чінджу, спрямовує свій рух до Пусану.

- <TIMEX3 tid="t200" type="DATE" value="1950-07-18">18 липня</TIMEX3> — Висадка американського десанту в Похандоні. Авіаційним ударом американців знищено нафтоочисний завод у Вонсані, Північна Корея.

- <TIMEX3 tid="t202" type="DATE" value="1950-07-22">22 липня</TIMEX3> — В битві за Таежон американці зазнають великих людських втрат та відступають на південь.

- <TIMEX3 tid="t382" type="DATE" value="1950-07-24">24</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t205" type="DATE" value="1950-07-25">25 липня</TIMEX3> — 3-тя дивізія Північної Кореї перемагає американські 8-й і 5-й кавалерійські полки і захоплює м. Йондон, але, втративши 2 000 вбитими та пораненими через артилерійський обстріл, зупиняє свій наступ.

- <TIMEX3 tid="t383" type="DATE" value="1950-07-25">25</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t207" type="DATE" value="1950-07-31">31 липня</TIMEX3> — 6-та північнокорейська дивізія вибиває 19 Полк 24-ї Дивізії США з Чінджу, та окуповує Чінджу.

- <TIMEX3 tid="t209" type="DATE" value="1950-07-26">26 липня</TIMEX3> — 8-ма Армія США починає відступ до раніше підготованих позицій.

- <TIMEX3 tid="t211" type="DATE" value="1950-07-31">31 липня</TIMEX3> — До Пусану прибувають сили 9-го піхотного полку 2-ї піхотної дивізії США.

- <TIMEX3 tid="t213" type="DATE" value="1950-08-04">4 серпня</TIMEX3> — Встановлено кругову оборону навколо Пусану. Оборона Пусану триває до <TIMEX3 tid="t215" type="DATE" value="1950-09-16">16 вересня</TIMEX3>.

- <TIMEX3 tid="t217" type="DATE" value="1950-08-08">8 серпня</TIMEX3> — 6-й, 70-й та 73-й танкові батальйони висаджуються в Пусані.

- <TIMEX3 tid="t219" type="DATE" value="1950-08-13">13 серпня</TIMEX3> — Перший американський контрнаступ зупинено.

- <TIMEX3 tid="t221" type="DATE" value="1950-08-15">15 серпня</TIMEX3> — Після чотириденного бою сили ООН призупиняють рух військ Північної Кореї.

- <TIMEX3 tid="t384" type="DATE" value="1950-08-16">16 серпня</TIMEX3> — 72-й Танковий Батальйон та дві танкові роти висаджуються в Пусані, підсилюючи оборону міста. Тепер сили ООН переважають сили Північної Кореї в танках, в артилерії, в людях, та досі мають повітряне панування.

- <TIMEX3 tid="t385" type="DATE" value="1950-08-29">29 серпня</TIMEX3> — 27-ма британська бригада приєднана до оборони Пусану.

- <TIMEX3 tid="t229" type="DATE" value="1950-09-15">15 вересня</TIMEX3> — Висадка військ ООН у північно-західній частині Південної Кореї, в порту Інчхон,- операція CHROMITE.

- <TIMEX3 tid="t231" type="DATE" value="1950-09-29">29 вересня</TIMEX3> — Сили ООН повністю займають Сеул після <TIMEX3 tid="t386" type="DURATION" value="P1W">тижня</TIMEX3> боїв.

- <TIMEX3 tid="t233" type="DATE" value="1950-10-07">7 жовтня</TIMEX3> — Війська ООН тиснуть північнокорейців на північ, перетинають 38 паралель, старий кордон між двома державами, задля спроби об'єднання Кореї.

- <TIMEX3 tid="t236" type="DATE" value="1950-10-10">10 жовтня</TIMEX3> — 1-й корпус військ Південної Кореї здобуває порт Вонсан.

- <TIMEX3 tid="t238" type="DATE" value="1950-10-14">14 жовтня</TIMEX3> — Китайські комуністичні воєнні сили перетинають річку Ялу, починають бойові дії на північнокорейському боці, — проти військ ООН.

- <TIMEX3 tid="t240" type="DATE" value="1950-10-15">15 жовтня</TIMEX3> — Президент Трумен зустрічається з Макартуром на острові Вейк, розглядаються сценарії майбутніх дій.

- <TIMEX3 tid="t242" type="DATE" value="1950-10-19">19 жовтня</TIMEX3> — ООН займає Пхеньян, столицю Північної Кореї.

- <TIMEX3 tid="t388" type="DATE" value="1950-10-26">26 жовтня</TIMEX3> — 10-й корпус та 1-ша дивізія морської піхоти США висаджуються в Вонсані.

- <TIMEX3 tid="t390" type="DATE" value="1950-10-29">29 жовтня</TIMEX3> 7-ма дивізія сил США висаджується в Івоні.

- <TIMEX3 tid="t251" type="DATE" value="1950-11-01">1 листопада</TIMEX3> — Китайський наступ біля Юнсану.

- <TIMEX3 tid="t253" type="DATE" value="1950-11-24">24 листопада</TIMEX3> — Генерал МакАртур починає свою наступальну кампанію «Вдома до Різдва».

- <TIMEX3 tid="t391" type="DATE" value="1950-11-27">27</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t255" type="DATE" value="1950-11-30">30 листопада</TIMEX3> — Чотири китайські армії атакують 1-шу дивізію морської піхоти США та 7-му піхотну дивізію США в районі водосховища Чосін.

- <TIMEX3 tid="t257" type="DATE" value="1950-11-30">30 листопада</TIMEX3> — Президент США Трумен оголошує про можливість застосування ядерної зброї проти Китаю.

- <TIMEX3 tid="t259" type="DATE" value="1950-11-30">30 листопада</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t260" type="DATE" value="1950-12-11">11 грудня</TIMEX3> — 1-ша дивізія морської піхоти США оточена китайськими військами і виривається з оточення в районі водосховища Чосін. 10 китайських атакуючих дивізій зазнають значних втрат.

- <TIMEX3 tid="t263" type="DATE" value="1950-12-11">11 грудня</TIMEX3> — Закінчується китайський наступ на Чойсінському водосховищі. Сили ООН відступають. ООН починає евакуацію своїх сил в Хиннамі.

- <TIMEX3 tid="t265" type="DATE" value="1950-12-23">23 грудня</TIMEX3> — Генерал Вокер вмирає після автоаварії, генерал Ріджуей приймає під своє керівництво 8-му армію.

- <TIMEX3 tid="t267" type="DATE" value="1950-12-24">24 грудня</TIMEX3> — Останні війська 10-го корпусу евакуйовані з території Північної Кореї.

<TIMEX3 tid="t392" type="DATE" value="1950">1951</TIMEX3>

- <TIMEX3 tid="t269" type="DATE" value="1951-01-04">4 січня</TIMEX3> — Сеул окуповано китайцями.

- <TIMEX3 tid="t271" type="DATE" value="1951-01-05">5 січня</TIMEX3> — Війська ООН покидають Інчхон.

- <TIMEX3 tid="t273" type="DATE" value="1951-01-25">25 січня</TIMEX3> — Сили ООН відновлюють офензиву.

- <TIMEX3 tid="t275" type="DATE" value="1951-02-10">10 лютого</TIMEX3> — Інчхон знову окупований силами ООН.

- <TIMEX3 tid="t277" type="DATE" value="1951-02-11">11 лютого</TIMEX3> — Контрнаступ китайців починається біля Хонсону.

- <TIMEX3 tid="t393" type="DATE" value="1950-02-11">11</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t279" type="DATE" value="1951-02-12">12 лютого</TIMEX3> — Китайськими силами знищено 8-му Дивізію Південної Кореї в районі Хонсону.

- <TIMEX3 tid="t281" type="DATE" value="1951-02-18">18 лютого</TIMEX3> — Комуністичні сили починають відступ уздовж всієї фронтової смуги.

- <TIMEX3 tid="t283" type="DATE" value="1951-02-21">21 лютого</TIMEX3> — 8-ма Армія починає операцію «Кіллер», — наступ на північ силами 9-го та 10-го корпусів.

- <TIMEX3 tid="t286" type="DATE" value="1951-03-01">1 березня</TIMEX3> — Фронтова смуга розташована між 37-ю та 38-ю паралелями.

- <TIMEX3 tid="t288" type="DATE" value="1951-03-18">18 березня</TIMEX3> — Війська ООН займають Сеул.

- <TIMEX3 tid="t290" type="DATE" value="1951-04-11">11 квітня</TIMEX3> — Місце генерала МакАртура займає генерал Метью Ріджуей.

- <TIMEX3 tid="t292" type="DATE" value="1951-06-13">13 червня</TIMEX3> — ООН будують укріплення уздовж 38-ї паралелі.

- <TIMEX3 tid="t294" type="DATE" value="1951-06-10">10 червня</TIMEX3> — В Косоні починаються переговори про припинення вогню. Війна продовжується 6-ма тижнями після цього.

- <TIMEX3 tid="t296" type="DATE" value="1951-09-23">23 вересня</TIMEX3> — Після 18-денної битви сили ООН займають «Хребет розбитого серця».

- <TIMEX3 tid="t298" type="DATE" value="1951-11-27">27 листопада</TIMEX3> — Починаються переговори про припинення вогню в м. Панмунджоні.

<TIMEX3 tid="t394" type="DATE" value="1952">1952</TIMEX3>

- <TIMEX3 tid="t300" type="DATE" value="1952-05-25">25 травня</TIMEX3> — Рейд 9-ти танків 245-го танкового батальйону та 45-ї піхотної дивізії США, на Агок, відбувається як відповідь на три напади комуністів на сектор.

- <TIMEX3 tid="t395" type="DATE" value="1952-07-06">6</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t302" type="DATE" value="1952-07-14">14 липня</TIMEX3> — Операція «Каунтер»(Counter). 45-та піхотна дивізія США атакує противника задля встановлення 11-ти опорних баз на Горбі — 266, прозваному «Старим лисим горбом»(Old Baldy). Водночас,2 китайських батальйони переходять в атаку на Опорну Базу ООН на Горбі-191.

- <TIMEX3 tid="t304" type="DATE" value="1952-07-17">17 липня</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t305" type="DATE" value="1952-08-04">4 серпня</TIMEX3> — Триває битва за «Старий лисий горб»(Горб-266).

- <TIMEX3 tid="t308" type="DATE" value="1952-07-23">23 липня</TIMEX3> — Авіацією ООН пошкоджена північнокорейська енергосистема, що призводить до майже повного припинення електропостачання в Північній Кореї та 25 % в північно-східній частині Китаю.

- <TIMEX3 tid="t310" type="DATE" value="1952-08-29">29 серпня</TIMEX3> — Відбувається найбільший у цій війні авіаційний напад сил ООН на місто Пхеньян. Робиться 1403 авіа-вилітів.

- <TIMEX3 tid="t312" type="DATE" value="1952-09-01">1 вересня</TIMEX3> — 144 літаків військово-морського флоту США нищать північнокорейський нафтоочисний завод в Аоджі.

- <TIMEX3 tid="t396" type="DATE" value="1952-09-17">17</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t314" type="DATE" value="1952-09-24">24 вересня</TIMEX3> — Американський 65-й піхотний полк із 3-ї піхотної дивізії оточений китайською армією на сторожевій заставі «Келлі».

- від <TIMEX3 tid="t316" type="DATE" value="1952-10-09">9 жовтня</TIMEX3> до <TIMEX3 tid="t318" type="DATE" value="1952-10-25">липня</TIMEX3> — Тривають бомбові удари ООН проти споруд постачання противника.

- <TIMEX3 tid="t397" type="DATE" value="1952-10-14">14</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t319" type="DATE" value="1952-10-25">25 жовтня</TIMEX3> — Операція «Шоудаун»(Showdown), - битва за Горб-598, тобто «Снайперський гребінь» (Sniper Ridge).

- <TIMEX3 tid="t321" type="DATE" value="1952-11-03">3 листопада</TIMEX3> — Ведуться бої в районі «Гребня розбитого серця» (Heartbreak Ridge).

- <TIMEX3 tid="t398" type="DATE" value="1952-12-25">25 грудня</TIMEX3> — 38-й Піхотний Полк 2-ї Піхотної Дивізії США відбиває напад китайських сил на опорний пункт на «Горбі Ті-Бон» (T-Bone Hill).

- <TIMEX3 tid="t399" type="DATE" value="1953">1953</TIMEX3>

- <TIMEX3 tid="t326" type="DATE" value="1953-03-28">28 березня</TIMEX3> — Лідери КНР та Північної Кореї погоджуються на обмін військовополоненими.

- <TIMEX3 tid="t328" type="DATE" value="1953-04-18">18 квітня</TIMEX3> — Сили ООН виходять переможцями в битві за «Горб свинячої відбивної».

- <TIMEX3 tid="t330" type="DATE" value="1953-04-26">26 квітня</TIMEX3> — Відновлюються мирні переговори.

- <TIMEX3 tid="t332" type="DATE" value="1953-06-14">14 червня</TIMEX3> — Комуністичні альянти відштовхують сили Південної Кореї на південь.

- <TIMEX3 tid="t335" type="DATE" value="1953-06-18">18 червня</TIMEX3> — Південна Корея відпускає 27 тисяч північнокорейських військовополонених, які відмовляються від репатріації.

- <TIMEX3 tid="t337" type="DATE" value="1953-06-25">25 червня</TIMEX3> — Китайці розпочинають активні воєнні дії проти армії Південної Кореї.

- <TIMEX3 tid="t339" type="DATE" value="1953-07-10">10 липня</TIMEX3> — Поновлюються мирні переговори.

- <TIMEX3 tid="t341" type="DATE" value="1953-07-27">27 липня</TIMEX3> — Мирна угода підписана між США, Північною Кореєю та КНР. Південна Корея від підписання угоди відмовилась. Бої припинені <TIMEX3 tid="t400" type="TIME" value="1953-07-27T22:00" mod="APPROX">близько 22 години</TIMEX3>.

- <TIMEX3 tid="t343" type="DATE" value="1953-09-04">4 вересня</TIMEX3> — Починається обмін військовополоненими.

</TEXT>
</DOC>

