<DOC>
<DOCID>07_IraqWar</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Втрати сторін

Військова операція, що почалася з вторгнення коаліційних сил в <TIMEX3 tid="t1" type="DATE" value="2003">2003</TIMEX3> році. Президент США Барак Обама заявив при вступі на посаду про виведення американських військ з Іраку в <TIMEX3 tid="t2" type="DATE" value="2011">2011</TIMEX3> році.

Станом на <TIMEX3 tid="t5" type="DATE" value="2009-04">квітень 2009</TIMEX3> року втрати військ США в Іракській війні становлять загиблих — 4266 чоловік, поранених (тільки бойові поранення) — 31 153 чоловік і один зниклий безвісти.

Загиблими в Іраку вважаються 317 вояків з 21 країни світу. Більше всього втратила Велика Британія — 179 вояків.

Втрати іракського цивільного населення в ході війни невідомі і не можуть бути підраховані з достатньою точністю. За деякими даними, загинуло понад 1 млн чоловік. За даними іракського інтернет-сайту «Китабат» усиротілих сімей (що втратили батька) в Іраку налічується понад 200 тисяч, а число дітей у віці від одного до шести років, що втратили батька або матір, або відразу обох батьків, — понад п'яти мільйонів.

<TIMEX3 tid="t8" type="DATE" value="2009-03-31">31 березня 2009</TIMEX3> року Велика Британія почала офіційне виведення свого військового контингенту з Іраку. <TIMEX3 tid="t13" type="DATE" value="2009-SU">Влітку 2009</TIMEX3> року Ірак мають залишити переважна більшість британських вояків, що знаходяться там.

<TIMEX3 tid="t16" type="DATE" value="2010-08-19">19 серпня 2010</TIMEX3> року Міністерство оборони США оголосило, що остання бойова бригада американських військ облишила Ірак. Військова операція США в Іраку була офіційно завершена <TIMEX3 tid="t22" type="DATE" value="2010-09-01">1 вересня 2010</TIMEX3> року. 50 тисяч американських вояків залишилися на території Іраку до <TIMEX3 tid="t64" type="DATE" value="2011" mod="END">кінця 2011 року,</TIMEX3> але тільки як охоронці і консультанти іракських збройних сил. Вони були озброєні, але використовувати зброю мали право лише для самооборони або за прямим наказом іракського уряду.

<TIMEX3 tid="t29" type="DATE" value="2010-08-28">28 серпня 2010</TIMEX3> року Президент США Барак Обама в своєму щотижневому відео-зверненні до нації оприлюдненому на блозі Білого дому, назвав Ірак суверенною і незалежною країною.

У <TIMEX3 tid="t37" type="DATE" value="2010-07">липні 2010</TIMEX3> американські військові відзвітували про загиблих під час війни в Іраку, опублікувавши звіт Центрального командування США (CENTCOM), проте цей звіт став відомим громадськості лише у <TIMEX3 tid="t36" type="DATE" value="2010-10">жовтні</TIMEX3>. Методика оцінок кількості жертв військовими у звіті не розкривається, хоча звіт містить в собі найбільший витяг інформації про жертви іракської війни з випущених американськими військовими. <TIMEX3 tid="t65" type="DATE" value="PAST_REF">Раніше</TIMEX3> вони неодноразово відмовлялися публікувати такі відомості.

За даними звіту, з <TIMEX3 tid="t42" type="DATE" value="2004-01">січня 2004</TIMEX3> по <TIMEX3 tid="t43" type="DATE" value="2008-08">серпень 2008</TIMEX3> року в Іраку були вбиті 76 тисяч 939 мирних жителів і співробітників місцевих сил безпеки. 121 тисяча 649 осіб отримали поранення. Втрати серед військовослужбовців коаліції склали 3 тисячі 952 людини. При цьому в документі не вказано, чи враховувалися в підрахунках жертви серед службовців напівофіційних збройних формувань.

Представлені Центральним командуванням дані серйозно розходяться з інформацією іракського відомства з прав людини. Згідно зі звітом відомства, жертви серед мирного населення, армії і поліції країни в період з <TIMEX3 tid="t66" type="DATE" value="2004" mod="START">початку 2004</TIMEX3> по <TIMEX3 tid="t67" type="DATE" value="2008-10" mod="END">кінець жовтня 2008</TIMEX3> року склали 85 тисяч 694 людини. Число поранених за цей час оцінюють в 147 тисяч 195 осіб.

За даними організації Iraq Body Count, число загиблих в країні з початку військової кампанії в <TIMEX3 tid="t54" type="DATE" value="2003-05">травні 2003</TIMEX3> року до її завершення у <TIMEX3 tid="t51" type="DATE" value="2010-09">вересні 2010-го</TIMEX3> становить від 98 до 107 тисяч чоловік. Iraq Body Count займається незалежним підрахунком жертв серед цивільного населення Іраку, ґрунтуючись на даних ЗМІ. Дії військових і загроза тероризму змусили понад 2,5 млн іракців покинути свою батьківщину, основний потік біженців припав на Йорданію та Сирію.

США завершили військові операції в Іраку в <TIMEX3 tid="t68" type="DATE" value="2010">2010-му році</TIMEX3> і передали відповідальність за безпеку місцевій владі. Остання колона американських військ залишила територію Іраку через кордон з Кувейтом в <TIMEX3 tid="t69" type="TIME" value="2011-12-18TNI">ніч на 18 грудня 2011</TIMEX3>. З Іраку були виведені 100 броньованих автомашин і 500 солдатів. На території Іраку залишилися 157 американських солдатів, які навчатимуть місцевих військових, а також загін морських піхотинців, які будуть забезпечувати безпеку посольства США в Багдаді.

Згідно з даними Пентагону, в ході бойових дій безповоротні втрати склали 4487 осіб. Крім того, на території республіки було вбито 2097 американських цивільних службовців. Бойові та небойові санітарні втрати США склали 31 тисяч 921 і 40 тисяч 350 осіб відповідно.

В ході кампанії загинули 174 журналіста, які висвітлювали конфлікт.

За даними американської некомерційної організації National Priorities Project, війна обійшлася національному бюджету США більше ніж в 805 мільярдів доларів

<TIMEX3 tid="t70" type="DATE" value="PRESENT_REF">На момент</TIMEX3> закінчення війни видобуток нафти в країні практично вийшов на довоєнний рівень: 2,37 млн ​​барелів на добу проти 2,58 млн барелів за добу за часів Саддама Хусейна.
</TEXT>
</DOC>

