<DOC>
<DOCID>08_FrenchRev</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Причини

Аналіз причин Французької революції досі викликає суперечки істориків.

У своєму державному устрої у <TIMEX3 tid="t413" type="DATE" value="18">18-му столітті</TIMEX3> Франція була абсолютною монархією, що спиралась на систему централізованої бюрократії і на постійне військо. Проте, між королівською владою, яка була абсолютно незалежна від панівних класів, і привілейованими станами суспільства існував свого роду союз — за відмову духовенства і дворянства від політичних прав державна влада всією своєю силою і всіма засобами, що були в її розпорядженні, охороняла соціальні привілеї цих двох станів суспільства. Водночас зростав вплив третього стану — усіх, хто не належав до перших двох.

<TIMEX3 tid="t414" type="DATE" value="18" mod="END">Наприкінці XVIII століття</TIMEX3> Франція була однією з найбагатших країн Європи, поступаючись у розвитку тільки Британії та Нідерландам. Водночас у країні, яка була абсолютною монархією не було жодного громадського контролю над бюджетом, що <TIMEX3 tid="t415" type="DURATION" value="PXC">протягом багатьох століть</TIMEX3> був дефіцитним. Король Людовик XVI щедро витрачав гроші, включно з військовими видатками на ведення <TIMEX3 tid="t416" type="DURATION" value="P7Y">семирічної</TIMEX3> війни та підтримку колоній в Американській революції, й державний борг досяг величезних розмірів. Половина бюджету йшла на виплату відсотків по заборгованості. Збільшення податків лягало тягарем на плечі третього стану, оскільки перші два були звільнені від оподаткування. Ситуацію ускладнили неврожаї в <TIMEX3 tid="t417" type="DATE" value="1780">1780-х роках</TIMEX3> та пауперизація населення.

Шукаючи виходу зі скрутного становища, <TIMEX3 tid="t3" type="DATE" value="1789">1789 року</TIMEX3> король вирішив скликати Генеральні штати — французький парламент, який не скликали з <TIMEX3 tid="t4" type="DATE" value="1614">1614 року</TIMEX3>. Скликання Генеральних штатів мало на меті встановлення нової системи податків, які включали б податки на землю, і які повинні були б платити також перші два стани. Звісно, дворянство й духівництво зустріло таку ідею супротивом. Розгорнулася боротьба за представництво й систему голосування в Генеральних штатах.

Ідеологічну базу протистояння старого режиму й революційних сил забезпечили ідеї Просвітництва.

Періодизація

Історію Французької революції можна умовно поділити на 2 періоди:

<TIMEX3 tid="t418" type="DATE" value="1789">1789</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t419" type="DATE" value="1794">1794</TIMEX3>

Від початку роботи Генеральних штатів до страти Максиміліана Робесп'єра та його прихильників. У цей час було прийнято дві конституції. У <TIMEX3 tid="t7" type="DATE" value="1789-07">липні 1789</TIMEX3> року розпочались повстання. У Парижі міська біднота, пізніше названі сенкюлотами, почала грабувати визначні місця. <TIMEX3 tid="t420" type="DATE" value="PRESENT_REF">Спочатку</TIMEX3> Будинок Інвалідів. <TIMEX3 tid="t421" type="DATE" value="FUTURE_REF">Потім</TIMEX3> вони взяли в облогу королівську в'язницю Бастилію. <TIMEX3 tid="t422" type="DURATION" value="P3D">Через три дні</TIMEX3> воїни фортеці здалися. Людовік вимушений був скликати Генеральні штати. <TIMEX3 tid="t423" type="DATE" value="PRESENT_REF">Під час</TIMEX3> скликання штатів було вирішено збільшити податки. Однак це не привело до поліпшень. Франція була на межі голоду. Втративши будь-яку надію на порятунок Франції, Людовік вирішив втекти за кордон. Однак його вчасно зловили, і якобінці дали наказ його гільйотинувати.

<TIMEX3 tid="t424" type="DATE" value="PRESENT_REF">У цей період</TIMEX3> у Франції було чотири політичні партії: фельяни (були за конституційну монархію), жирондисти (конституційні радикали), якобінці (радикальні демократи) і роялісти (були за абсолютну монархію).

<TIMEX3 tid="t425" type="DATE" value="1794">1794</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t426" type="DATE" value="1799">1799</TIMEX3>

Від страти Робесп'єра до приходу до влади Наполеона Бонапарта. <TIMEX3 tid="t427" type="DATE" value="PRESENT_REF">У цей час</TIMEX3> країною керувала Директорія.

Хронологія подій

<TIMEX3 tid="t428" type="DATE" value="1789">1789</TIMEX3> — кінець абсолютної монархії

Юридична революція (<TIMEX3 tid="t9" type="DATE" value="1789-05">травень</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t429" type="DATE" value="1789-07" mod="START">початок липня</TIMEX3>)

Виборча кампанія

Скликання Генеральних штатів породило великі надії у французького народу. Селяни сподівалися на покращення умов життя зі скасуванням феодальних законів. Буржуазія сподівалася на рівність у правах і встановлення парламентської монархії на зразок англійської. Вона могла розраховувати на підтримку невеликої частини дворянства, яка сприйняла нові ідеї, та нижніх чинів у церковній ієрархії — людей, які жили поряд з народом і відчували його тяготи. Цим пояснюється пожвавлення політичних дискусій <TIMEX3 tid="t430" type="DURATION" value="PRESENT_REF">упродовж</TIMEX3> виборчої кампанії. Зокрема, дискусії точилися навколо питання організації самих Генеральних штатів. Традиційно кожен стан вибирав приблизно однакову кількість депутатів: обрані від кожного стану об'єднувалися, обговорювали питання й голосували окремо, а рішення кожного стану становило один голос при заключному голосуванні. Вистачало, щоб представники двох привілейованих станів проголосували однаково для того, щоб здобути перемогу над третім станом.

Шукаючи вихід з такого становища, третій стан почав вимагати подвійної кількості представників, домагатись, щоб рішення приймалися на загальних зборах, і щоб при голосуванні враховувалася більшість голосів за принципом: «один депутат — один голос». Людовик XVI згодився подвоїти кількість депутатів від третього стану, але щодо процедури голосування зберігав мовчання.

Депутати від третього стану проти короля

<TIMEX3 tid="t431" type="DATE" value="1789-05-01">1-го травня 1789 року</TIMEX3> депутати прибули до Версалю: 291 від дворянства, 270 від церкви, 584 — від третього стану. Представників перших двох станів зустріли з помпою, на третіх не звернули увагу. У день <TIMEX3 tid="t15" type="DATE" value="1789-05-05">5 травня</TIMEX3> король відкрив Генеральні штати; у своїй промові він застеріг проти духу змін. <TIMEX3 tid="t432" type="DURATION" value="P3H">Тригодинну</TIMEX3> промову виголосив Некер, але вона стосувалася винятково фінансових питань. Жодних натяків на сподівані політичні реформи не було. Влада не зважувалася вирішувати питання про порядок голосування: привілейовані стани запропонували голосувати за старою системою, а третій стан у відповідь відмовився проводити своє окреме засідання. <TIMEX3 tid="t433" type="DATE" value="1789-05" mod="END">Під кінець місяця</TIMEX3> суперечок і зволікань третій стан вирішив узяти ініціативу у свої руки й організувати перевірку повноважень депутатів. На перевірку <TIMEX3 tid="t17" type="DATE" value="1789-06-13">13 червня</TIMEX3> з'явилися три кюре, до <TIMEX3 tid="t18" type="DATE" value="1789-06-16">16 червня</TIMEX3> таких було десять.

<TIMEX3 tid="t21" type="DATE" value="1789-06-17">17 червня</TIMEX3> представники третього стану й кілька представників дворянства й духівництва на пропозицію абата Сіє оголосили про створення Національної асамблеї (Assemblée nationale). <TIMEX3 tid="t23" type="DATE" value="1789-06-19">19 червня</TIMEX3> духівництво, серед якого була міцна меншість священиків, які переймалися проблемами селян, вирішило приєднатися до депутатів третього стану в питанні перевірки повноважень. <TIMEX3 tid="t25" type="DATE" value="1789-06-20">20 червня</TIMEX3> король наказав зачинити залу Меню Плезір, у якій збиралися депутати третього стану, тож ті зібралися в залі для гри в м'яч. Там була проголошена клятва зали для гри в м'яч — не розходитися, доки не буде написана й затверджена конституція. <TIMEX3 tid="t27" type="DATE" value="1789-06-23">23 червня</TIMEX3>, на загальному засіданні в присутності монарха, Людовик XVI звелів депутатам проводити свої наради в окремих приміщеннях. Тоді як депутати дворянства й вищі духовні чини підкорилися й вийшли, представники третього стану й дрібних церковних чинів залишилися. Коли маркіз де Дре-Брезе прийшов із наказом від короля до депутатів покинути залу, Жан-Сільвен Байї, що виконував обов'язки голови, відповів: «Пане, гадаю, що зібрання нації не повинно нікому підкорятися», а Мірабо додав: «Тільки влада багнетів може змусити нас піти звідси». Зустрівши такий опір третього стану, який підтримали нижні чини церкви і п'ятдесят дворян, король запросив <TIMEX3 tid="t29" type="DATE" value="1789-06-27">27 червня</TIMEX3> усі три стани на спільне засідання.

<TIMEX3 tid="t434" type="DATE" value="PRESENT_REF">Тим часом</TIMEX3> Національна асамблея продовжувала свою діяльність. <TIMEX3 tid="t31" type="DATE" value="1789-07-09">9 липня</TIMEX3> вона проголосила себе Національними Установчими зборами (Assemblée nationale constituante). <TIMEX3 tid="t435" type="DATE" value="PRESENT_REF">У ці дні</TIMEX3> вона здійснила ще один вирішальний поворот: чимало з депутатів злякалися перебігу подій і почали подавати у відставку; Асамблея постановила, що вона представляє не тільки виборців кожного конкретного депутата, а колективно весь народ загалом. Таким чином втілився в життя принцип «національного суверенітету», який відстоював Дені Дідро. Установчі збори опиралися на підтримку народної більшості й на мережу «патріотів», а протистояли їм розрізнені міністерства, уряд без фінансів і зляканий нерішучий король.

<TIMEX3 tid="t33" type="DATE" value="1789-SU">Літо 1789</TIMEX3>

Падіння Бастилії

Перед бунтом

Людовік XVI прикинувся, що йде на поступки третьому стану. Але <TIMEX3 tid="t34" type="DATE" value="1789-06-26">26 червня</TIMEX3> він звелів стягнути до столиці війська (двадцять тисяч солдатів з найманих швейцарських та німецьких полків). Парижани збентежилися. Буржуазія почувала себе обдуреною: дебати у Версалі не давали жодних результатів, і виник страх щодо долі Установчих зборів. Народ боявся, що війська перекриють шляхи постачання до Парижа тоді, як унаслідок неврожаю <TIMEX3 tid="t36" type="DATE" value="1788">1788 року</TIMEX3> ціна хліба вже піднялася понад міру. На паризьких бар'єрах почалися заворушення. Король відправив у відставку надто ліберальних міністрів, у тому числі контролера фінансів Некера. Ця відставка сталася <TIMEX3 tid="t37" type="DATE" value="1789-07-11">11 липня</TIMEX3>, а <TIMEX3 tid="t38" type="DATE" value="1789-07-12">12 липня</TIMEX3> звістка про неї досягла Парижа. Після обіду в садах Пале-Рояль журналіст Каміль Демулен закликав натовп до самооборони. На його думку відставка Некера свідчила про наступ на народ. В садах Тюїльрі і на площі Інвалідів виникли сутички між парижанами й полком королівських німців принца Ламбеска, вояків якого звинуватили у вбивствах маніфестантів.

<TIMEX3 tid="t436" type="DATE" value="1789-07-13">13 липня</TIMEX3> 40 із 44 митних бар'єрів було спалено, розграбовано зернові запаси монастирів, сформувалося буржуазне ополчення.

Перший день революції

<TIMEX3 tid="t437" type="TIME" value="1789-07-14TMO">Уранці 14 липня 1789 року</TIMEX3> паризькі бунтівники почали озброюватися, розграбувавши арсенал Дому інвалідів, де знайшлися рушниці й гармати, але бракувало пороху. Шукаючи порох вони прибули до брами королівської в'язниці Бастилії, де злилися з іншим потоком бунтівників, який ще <TIMEX3 tid="t51" type="TIME" value="1789-07-14TMO">зранку</TIMEX3> почав збиратися перед фортецею в передмісті Сент-Антуан.

У <TIMEX3 tid="t56" type="DATE" value="1789-07">липні 1789</TIMEX3> року у в'язниці було лише 7 в'язнів — 4 фальшивомонетники, два небезпечні божевільні й один сексуальний збоченець, замкнений на вимогу своєї родини (йдеться, мабуть, про маркіза де Сада, хоча його перевели до Шарантона ще <TIMEX3 tid="t53" type="DATE" value="1789-07-02">2 липня</TIMEX3>).

У очах народу Бастилія була символом королівської сваволі. В'язниця призначалася для знесення. Її охороняли 80 інвалідів та 35 швейцарців. Маркіз Бернар-Рене Жордан де Лоне, комендант в'язниці, хотів чинити опір, але на вимогу прибулих із ратуші, де засідав постійний комітет повсталої буржуазії, посередників, поспіхом підписав документ, за яким згодився здати фортецю в обмін на обіцянку не причинити шкоди гарнізону. Він впустив натовп у перший двір, але потім розлютився й наказав стріляти картеччю — з'явилися жертви. Французька гвардія, що приєдналася до повсталих, привезла захоплені в Домі інвалідів гармати. Комендант здався й опустив мости. Це сталося <TIMEX3 tid="t438" type="TIME" value="T17:00">о 5-й годині вечора</TIMEX3>. Переможці разом із захопленими тюремниками відправилися до ратуші. Дорогою Лоне спочатку побили, потім зарубали шаблею. Поварчук Десно відрубав йому голову й висадив на піку. Прибувши в ратушу бунтівники оголосили прево Жака де Флесселля зрадником. Його теж убили, відрубали голову й висадили на палю поряд із головою Лоне. Пили кров убитих — цей акт пізніше став традицією у випадку важливих жертв.

Після перемоги народу

Король Людовик XVI змушений був визнати те, що сталося. Під тиском вимог парижан він власною персоною з'явився <TIMEX3 tid="t58" type="DATE" value="1789-07-15">наступного дня</TIMEX3> на засідання установчих зборів і оголосив, що відкликає війська, що оточували Париж. Він також відновив на посаді Некера й усіх звільнених міністрів та оголосив Жана Сильвена Байї, голову установчих зборів, мером Парижа. Марі Жозеф де Лафаєт отримав посаду верховного команданта національної гвардії. У місті встановилася нова муніципальна адміністратура, і король визнав її, відвідавши <TIMEX3 tid="t59" type="DATE" value="1789-07-17">17 липня</TIMEX3> Париж. Байї вручив йому блакитно-червону кокарду, яку король прикріпив до капелюха, додавши ці паризькі кольори до білого королівського. Таким чином відбулося тимчасове примирення монарха із повсталими.

Звістка про падіння Бастилії поширилася усією країною. Вона супроводжується найнеймовірнішими чутками про підземні темниці зі скелетами жертв королівської сваволі. Доки продовжувалося знесення фортеці патріот Палуа розгорнув пропагандистську кампанію, торгуючи камінням і кайданами. Герої штурму Бастилії стали нагороджуватися спеціальною медаллю.

Ці події викликали першу хвилю еміграції — країну покинули молодший брат короля, граф д'Артуа, принц де Конде, герцог Поліньяк та герцог Данґ'ян, від'їжджаючи до Англії, Нідерландів чи до Німеччини. Усі планували повернутися <TIMEX3 tid="t439" type="DATE" value="1789-10">через три місяці</TIMEX3>.

Великий сільський переляк та <TIMEX3 tid="t440" type="TIME" value="1789-08-04TNI">ніч на 4 серпня 1789</TIMEX3>

Починаючи з <TIMEX3 tid="t65" type="DATE" value="1789-07-15">15 липня 1789</TIMEX3> року і до <TIMEX3 tid="t66" type="DATE" value="1789-08-06">6 серпня 1789</TIMEX3> року в французьких селах поширювалася хвиля суперечливих чуток, що отримала назву «Великого переляку». Селяни боялися грабежів урожаю членами загонів сільських бунтівників. При наближенні таких загонів у селах дзвонили на сполох, селяни озброювалися вилами, косами та іншим інвентарем. У разі, коли небезпеки насправді не було, натовп не розходився, а йшов до шато, де вимагав папери, які встановлювали права поміщика на маєток, і спалював їх. З поміщиками, які чинили опір, розправлялися. Внаслідок цієї хвилі насильства Установчі збори в <TIMEX3 tid="t441" type="TIME" value="1789-08-04TNI">ніч на 4 серпня</TIMEX3> постановили відміну всіх привілеїв, феодальних прав, скасували право продажі державних посад та фіскальну нерівність. Це було кінцем старорежимного суспільства. Одразу ж депутати, серед яких майже всі, як буржуа, так і дворяни, були фінансистами, у період з <TIMEX3 tid="t442" type="DATE" value="1789-08-05">5-го</TIMEX3> по <TIMEX3 tid="t82" type="DATE" value="1789-08-11">11 серпня</TIMEX3> утвердили низку декретів про відміну персональних прав (кріпацтво, шарварки), монопольного права на полювання. Права на оренду землі потрібно було викупити. Повністю звільнитися могли тільки найбагатші селяни.

<TIMEX3 tid="t85" type="DATE" value="1789-08-26">26 серпня 1789</TIMEX3> року Установчі збори проголосували за Декларацію прав людини і громадянина. Просякнута ідеями Просвітництва, вона без права на оскарження засудила абсолютну монархію й становий принцип побудови суспільства. У ній знайшли відображення сподівання тогочасної буржуазії — гарантія особистих свобод, встановлення недоторканого права на приватну власність, поділ влади між королем та всіма громадськими службовцями.

Повернення столиці до Парижа

У <TIMEX3 tid="t92" type="DATE" value="1789-09">вересні 1789</TIMEX3> року Установчі збори проголосували за перші статті майбутньої конституції, обмежуючи таким чином королівські права. Складнощі із забезпечення Парижа зерном і зволікання короля щодо затвердження Декларації прав людини і громадянина та законів, які скасовували становий принцип побудови суспільства, призвели до подій <TIMEX3 tid="t443" type="DATE" value="1789-10-05">5</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t95" type="DATE" value="1789-10-06">6 жовтня 1789</TIMEX3> року. Населення передмість разом із Лафаєтом та новою національною гвардією прийшли у Версаль і зобов'язали королівську родину повернутися до Парижа. Загинули два королівські гвардійці, й їхні голови висадили на піки.

<TIMEX3 tid="t444" type="DATE" value="FUTURE_REF">Відтоді</TIMEX3> король та Установчі збори засідали в Парижі під наглядом національної гвардії й відчуваючи загрозу бунту.

Королівська влада надзвичайно ослабла. Франція залишалася монархією, але законодавча влада перейшла до Установчих зборів. Встановлені Установчими зборами комісії мали більше повноважень, ніж адміністрація, яка дедалі менше звертала увагу на короля. Міністри стали просто технічними виконавцями, над якими постійно наглядали Збори. Проте в руках короля залишалася виконавча влада. Закони й декрети Установчих зборів не набирали чинності, якщо король не впроваджував їх. Крім того на своїх посадах до встановлення нової адміністрації залишалися інтенданти й інші представники старого режиму. Інтенданти продовжували виконувати свої обов'язки аж до <TIMEX3 tid="t101" type="DATE" value="1790">1790 року</TIMEX3>, хоча їхні повноваження сильно скоротилися.

Невдача ідеї конституційної монархії

Перебудова Франції

Реорганізація управління

Установчі збори, що складалися здебільшого з буржуазії, взялися за широкомасштабні реформи, намагаючись втілити в життя ідеї філософів та економістів <TIMEX3 tid="t445" type="DATE" value="18">XVIII століття</TIMEX3>. Для <TIMEX3 tid="t446" type="DURATION" value="PXY">років</TIMEX3> Французької революції характерне кипіння ідей і палкі дискусії на всій території країни. Преса ніколи не була настільки вільною, як між <TIMEX3 tid="t447" type="DATE" value="1789">1789</TIMEX3> та <TIMEX3 tid="t102" type="DATE" value="1792">1792 роками</TIMEX3>.

<TIMEX3 tid="t448" type="DATE" value="PRESENT_REF">Спочатку</TIMEX3> Збори взялися за адміністративну реформу. Успадкований від старого режиму, апарат управління був дуже складним. Сфери повноважень одних органів влади перекривалися із сферами управління інших. Депутати спробували спростити структуру. Першим кроком стала муніципальна реформа, особливо актуальна з огляду на <TIMEX3 tid="t449" type="DATE" value="1789-SU">літні</TIMEX3> заворушення. Законом від <TIMEX3 tid="t103" type="DATE" value="1789-12-14">14 грудня</TIMEX3> було впроваджене поняття муніципалітету. Від <TIMEX3 tid="t107" type="DATE" value="1789-01">січня 1789</TIMEX3> року кожна комуна в Франції вибрала своє правління. Це були перші вибори часів революції.

Законом від <TIMEX3 tid="t110" type="DATE" value="1789-12-22">22 грудня 1789</TIMEX3> року Збори утворили департаменти — єдині в адміністративному, юридичному, фіскальному й релігійному плані одиниці. Департаментів було 83. Їм дали назви за географічним принципом, пов'язавши їх з водними шляхами, горами, морями. Департаменти ділилися на райони, кантони і комуни. Керівники усіх цих одиниць вибиралися народом. <TIMEX3 tid="t115" type="DATE" value="1790-SP">Весною 1790</TIMEX3> року Зборами була утворена комісія, перед якою ставилось завдання поділу Франції та розгляду скарг між містами-кандидатами на адміністративні центри. Нова, демократично обрана, адміністрація почала діяти з <TIMEX3 tid="t117" type="DATE" value="1790-SU">літа 1790</TIMEX3> року.

Економічні свободи

За старого режиму економічна діяльність строго контролювалася державою й регламентаціями, які обмежували число виробників. Усі спроби встановити свободу виробництва: сільськогосподарського, ремісничого чи промислового, придушувалися. Переборюючи супротив фахових угрупувань, <TIMEX3 tid="t120" type="DATE" value="1791-06-14">14 червня 1791</TIMEX3> року був прийнятий закон Лешапельє. За цим законом заборонялися всі організації робітників, тобто профспілки. Заборонялися також і страйки.

Революція наголошувала на особистих свободах і з підозрою ставилася до колективного, групового. Таким чином вона майже на століття унеможливила організації робітників для захисту своїх прав.

Релігійне питання

Починаючи з <TIMEX3 tid="t126" type="DATE" value="1789-08-11">11 серпня 1789</TIMEX3> року було відмінена двадцятина, що відняло у церкви частину прибутків. <TIMEX3 tid="t450" type="DATE" value="1789-11-02">2 листопада того ж року</TIMEX3> на пропозицію єпископа Отена Талейрана церковне майно перейшло в управління держави для погашення громадського боргу. Майно ставало державною власністю, а пізніше продавалося, щоб покрити державний дефіцит. <TIMEX3 tid="t451" type="DATE" value="1789">Того ж року</TIMEX3> були впроваджені асигнації — паперові гроші. В умовах загрозливої фінансової ситуації Установчі збори зробили національне майно гарантією паперових грошей, власники яких могли обміняти їх на землю. Спочатку вони друкувалися як бони Казначейства, а у <TIMEX3 tid="t135" type="DATE" value="1790-04">квітні 1790</TIMEX3> року для них був встановлений фіксований курс, за яким вони могли обертатися як справжні гроші. Таким чином було випущено асигнацій на 400 мільйонів. Створилися передумови для періоду інфляції.

Націоналізація церковного майна змусила Установчі збори зацікавитися фінансуванням церкви. Цивільна конституція церкви, яку прийняли <TIMEX3 tid="t139" type="DATE" value="1790-07-12">12 липня 1790</TIMEX3> року, й яка була ратифікована королем <TIMEX3 tid="t140" type="DATE" value="1790-12-26">26 грудня 1790</TIMEX3> року, перетворила духівництво в державних службовців із встановленою заробітною платою. Церковники відтоді обиралися й повинні були присягати на вірність нації, закону й королю. За <TIMEX3 tid="t452" type="DATE" value="PAST_REF">древньою</TIMEX3> гальською традицією, а також почасти, слідуючи духу Просвітництва, яке ратувало за світське суспільство, депутати не поцікавилися думкою Папи Римського, щодо реформи католицької церкви. У <TIMEX3 tid="t151" type="DATE" value="1791-03">березні 1791</TIMEX3> року Папа засудив усі церковні реформи в Франції. У результаті населення розділилося на дві антагоністичні частини. 65 % церковних чинів або відмовилися від присяги або уникало її, що посіяло зерно драматичних подій <TIMEX3 tid="t453" type="DATE" value="1792">92</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t153" type="DATE" value="1793">93 років</TIMEX3>.

Релігійне питання загострило невдоволення тієї частини населення, що розчарувалися в Революції. З <TIMEX3 tid="t155" type="DATE" value="1790">1790 року</TIMEX3> на півдні почалися сутички між протестантами й католиками. Питання про присягу стало причиною протиборства на заході, там, де міста підтримували тих священиків, що дали присягу, а села — тих, хто відмовлявся це зробити.

Король та революція

<TIMEX3 tid="t157" type="DATE" value="1790-07-14">14 липня 1790</TIMEX3> року, <TIMEX3 tid="t454" type="DATE" value="1791-XX-XX">через рік</TIMEX3> після взяття Бастилії на Марсовому полі проходило свято Федерації. На церемонії поряд із королем та королевою був присутній маркіз де Лафаєт. Це був момент національної єдності — під оплески натовпу король присягнув на вірність Конституції. У стороннього спостерігача могло скластися враження, що Людовик XVI прийняв зміни, що сталися після революції <TIMEX3 tid="t162" type="DATE" value="1789">1789 року</TIMEX3>. Але насправді цього не було — Людовик маневрував між різними течіями, намагаючись зберегти свою незалежність і відвоювати втрачену владу. Більш того, король був щирим католиком і прийняв бік Папи та тих священиків, які уникали присяги.

<TIMEX3 tid="t455" type="DATE" value="1791-06-20">20</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t164" type="DATE" value="1791-06-21">21 червня 1791</TIMEX3> року король спробував утекти, що засвідчило його ворожість реформам <TIMEX3 tid="t456" type="DATE" value="1789">1789-го</TIMEX3>. Найрадикальніші паризькі патріоти побачили в цьому свідчення зради й організували петицію, яку хотіли передати на Марсових полях, і в якій вимагали публічного зречення. Такі депутати, як Байї та Лафаєт підтримували конституційну монархію, висунули ідею викрадення короля. Вони заборонили маніфестацію й оголосили військовий стан. Попри це, <TIMEX3 tid="t170" type="DATE" value="1791-07-17">17 липня 1791</TIMEX3> року маніфестація відбулася. Лафаєт не зміг стримати своїх людей, які послухалися Байї. Байї наказав стріляти — відбувся розстріл неозброєного натовпу, при якому загинуло чимало жінок та дітей. Розстріл на Марсових полях означав розрив між поміркованими патріотами й парижанами, яких представляли поряд з іншими Дантон, Робесп'єр та Жан-Поль МаратМарат. Дехто, наприклад Кондорсе, почали навіть вимагати встановлення республіки. Байї, Лафаєт і більшість депутатів покинули клуб Якобінців і заснували клуб Фельянів, чим викликали народне невдоволення. Для них революція закінчилася, й основним завданням стало стабілізувати режим і підтримувати конституційну монархію.

В очах частини громадян король втратив будь-яку повагу. Численні революційні газети малювали на нього карикатури, де він зображався свинею, й друкували про нього та королеву брудні анекдоти. Роялістські газети відверто закликали до опору. Прискорилася еміграція. Контрреволюціонери та якобінці організовували в масштабі всієї країни свої мережі впливу й агітації.

Людовик XVI прийняв <TIMEX3 tid="t457" type="DATE" value="1791-09">вересневу</TIMEX3> Конституцію неохоче. Установчі збори взяли на озброєння ідею розділення влади Локка та Монтеск'є, але впроваджували її надто жорстко, тому різні гілки влади виявилися строго розділеними. Виконавча влада цілком належала королю. Він не відповідав перед законодавчою Асамблеєю, яка не могла проти нього нічого вдіяти. <TIMEX3 tid="t458" type="DURATION" value="P4Y">Впродовж чотирьох років</TIMEX3> король зберігав право вето щодо будь-якого закону, а також за ним зберігалося право призначення двох міністрів. Законодавча влада обмежувалося єдиною асамблеєю з 745 депутатів, які обиралися двоступеневими виборами із встановленим цензом. Із 24 мільйонів жителів Франції право голосу мали тільки 4 мільйони «активних громадян». Не було жодних механізмів розв'язання конфліктів між двома гілками влади. За пропозицією Робесп'єра жоден із депутатів установчих зборів не міг виставити свою кандидатуру на виборах до нової асамблеї, яка повинна була засідати з <TIMEX3 tid="t176" type="DATE" value="1791-10-01">1 жовтня 1791</TIMEX3> року. Таким чином у законодавчій асамблеї зібралися люди нові, недосвідчені, багаті й здебільшого молоді. В ній було 250 фельянів, які виступали за збереження конституційної монархії та 136 членів якобінського клубу, в основному жирондистів.

Повалення монархії

Курс на війну

Емігранти, згуртувавшись у Кобленці навколо графа д'Артуа, підтримували неспокій на кордонах і чинили тиск на чужоземних монархів, вимагаючи від них втручання в хід подій. Щоб вдовольнити їхні вимоги прусський король і австрійський імператор <TIMEX3 tid="t182" type="DATE" value="1791-08-27">27 серпня 1791</TIMEX3> року зробили спільну Пільніцьку декларацію, у якій виголошували своє занепокоєння. Революційні маси розцінили цю декларацію як загрозу. Законодавчі збори <TIMEX3 tid="t459" type="DATE" value="1791" mod="END">наприкінці 1791 року</TIMEX3> проголосували за прийняття значної кількості декретів, які призвели до ще більшого загострення ситуації. <TIMEX3 tid="t189" type="DATE" value="1791-11-09">9 листопада 1791</TIMEX3> року вони зобов'язали усіх емігрантів <TIMEX3 tid="t460" type="DURATION" value="P2M">впродовж 2 місяців</TIMEX3> повернутися до Франції під загрозою конфіскації всього майна. Крім того, вони зобов'язали священиків-відмовників присягнути під загрозою припинення виплати заробітної плати й навіть депортації з країни у разі підбурювання заворушень. Останній декрет вимагав від іноземних монархів вигнання емігрантів з відповідних країн. Король згодився підписати цей декрет, оскільки вважав, що може розпочатися війна.

Міжнародна ситуація погіршилася після анексії за вимогою жителів графства Венессен, яке належало понтифіку, й справою альзаських принців, німецьких феодалів, які вважали, що на них не поширюються закони про скасування феодальних прав. Фельяни та король, знаючи про дезорганізацію армії, сподівалися на швидку поразку й на прогнання революціонерів без допомоги емігрантів. Якобінці бажали за допомогою війни експортувати революцію в Європу. Робесп'єр був одним з небагатьох, хто виступав проти війни.

Зміна співвідношення сил у результаті війни

На пропозицію Людовика XVI <TIMEX3 tid="t196" type="DATE" value="1792-04-20">20 квітня 1792</TIMEX3> року Франція оголосила війну королю Угорщини й Богемії, тобто австрійському імператору. Жирондисти проголосили війну народів проти королів, хрестовий похід за свободу. <TIMEX3 tid="t461" type="DATE" value="1792-05">Через кілька тижнів</TIMEX3> Прусія вступила у війну на боці Австрії. Французька армія, повністю дезорганізована внаслідок еміграції частини офіцерів-дворян, не мала змоги опиратися могутнім пруським військам. Кордони держави опинилися під загрозою. На думку патріотів це було наслідком змови аристократії, королівського двору й священиків-відмовників з метою зупинити революцію. Законодавчі збори проголосували за три закони, які дозволяли депортацію священиків-відмовників, розпуск особистої гвардії короля й організацію табору національної федеративної гвардії для захисту Парижа. Людовик XVI наклав вето на декрети про відмовників і про федеративну гвардію. Ця ситуація спровокувала новий вибух революційного обурення, і <TIMEX3 tid="t201" type="DATE" value="1792-06-20">20 червня</TIMEX3> натовп заповнив Тюїльрі. Проте король тримався добре. Він згодився на приниження й одягнув фригійський ковпак перед санкюлотами, але не поступився. Законодавчі збори відмінили королівське вето й <TIMEX3 tid="t204" type="DATE" value="1792-07-11">11 липня 1792</TIMEX3> року проголосили лозунг «батьківщина в небезпеці», закликаючи добровольців на оборону столиці.

Повалення монархії

<TIMEX3 tid="t209" type="DATE" value="1792-07-25">25 липня</TIMEX3> прусська армія повідомила уряд, що у разі нових загроз життю короля Париж буде знищено. Коли про цей документ, відомий під назвою Брунсвікського маніфесту, стало відомо паризьким революціонерам, вони увірвалися до Асамблеї з вимогою повалення Людовика XVI. Асамблея відмовилася. У результаті в <TIMEX3 tid="t462" type="TIME" value="1792-08-09TNI">ніч з 9-го на 10 серпня</TIMEX3> виникла нова повстанська адміністрація на чолі з Петьйоном і Дантоном. На світанку повсталі зібралися перед Тюїльрі і вдерлися до палацу. Охорона із швейцарської гвардії полягла на місці, загинуло також чимало нападників. Король із родиною звернулися за допомогою до Законодавчих зборів, але ті відвернулися від них і призупинили повноваження короля. Таким чином була порушена вереснева конституція <TIMEX3 tid="t463" type="DATE" value="1791">1791-го року</TIMEX3>, яка вимагала для зміни форми правління скликання народного зібрання через всенародні вибори.

<TIMEX3 tid="t464" type="TIME" value="1792-08-10TEV">Увечері 10 серпня</TIMEX3> Законодавчі збори, оголосили про утворення тимчасової виконавчої ради із шести членів, серед яких були Дантон як міністр юстиції та Ґаспар Монж як морський міністр.

Ворожі війська нестримно насувалися на Париж, змушуючи одну за іншою здаватися французькі фортеці. <TIMEX3 tid="t217" type="DATE" value="1792-09-02">2 вересня 1792</TIMEX3> року Дантон проголосив: «Відвага, ще більше відваги, завжди відвага, й Батьківщину буде врятовано». Народ звинувачував у всьому внутрішніх ворогів. Між <TIMEX3 tid="t466" type="DATE" value="1792-09-02">2-им</TIMEX3> і <TIMEX3 tid="t465" type="DATE" value="1792-09-06">6-им вересня 1792 року</TIMEX3> розпочалася <TIMEX3 tid="t467" type="DATE" value="1792-09">вереснева</TIMEX3> різанина — вбивства священиків-відмовників, запідозрених у контрреволюційній діяльності, й правопорушників у в'язницях Парижа. Убивства тривали <TIMEX3 tid="t468" type="DURATION" value="PXD">багато днів</TIMEX3> поспіль, а влада й адміністрація не відважувалися втрутитися. Депутати не виступали з осудом ще багато місяців. На думку багатьох, ці вересневі вбивства були поворотним кроком революції.

Баланс сил перед всенародним зібранням

Вибори до всенародного зібрання (Конвенту) проходили <TIMEX3 tid="t469" type="DATE" value="PRESENT_REF">водночас</TIMEX3> із <TIMEX3 tid="t470" type="DATE" value="1792-09">вересневими</TIMEX3> вбивствами. Із 7 мільйонів виборців за оцінками 90 % не голосували. Вибір делегатів таким чином став справою дуже рішучої меншості. Як і в <TIMEX3 tid="t226" type="DATE" value="1789">1789</TIMEX3>, вибори проходили за дворівневою системою, щоб обмежити доступ широких народних мас. Майже всі обранці представляли буржуазію. Третина були правниками. Незважаючи на таку соціальну однорідність, утворилися два табори. Брісотени або жирондисти не довіряли парижанам. Їхня підтримка надходила з провінції, з кіл багатих негоціантів та мануфактурників. Вони були дуже віддані ідеям особистої та економічної свободи, проголошеним у <TIMEX3 tid="t471" type="DATE" value="1789">1789-му</TIMEX3>, й не готові були до надзвичайни заходів, щоб урятувати молоду республіку, незважаючи на відданість їй. Їх очолювали Бріссо, Верньйо, Петьйон і Ролан.

Монтаньяри (назва пояснюється тим, що вони займали найвищі лавки) більше переймалися народними злиднями. Вони були готові вступити в союз з народом, із санкюлотами Парижа, і на будь-які заходи для порятунку революції. Серед їхніх лідерів Робесп'єр, Дантон, Марат і Сен-Жуст. У центрі сиділа меншість, які прозвали болотом, і яка підтримувала то одну, то іншу партію.

<TIMEX3 tid="t228" type="DATE" value="1792-09-20">20 вересня</TIMEX3> у битві при Вальмі французька армія несподівано здобула перемогу над пруссами. Прусська й австрійська армії вийшли із Франції, оскільки були більше стурбовані подіями у Польщі. <TIMEX3 tid="t231" type="DATE" value="1792-11-06">6 листопада 1792</TIMEX3> року генерал Дюмур'є отримав перемогу у битві при Жамапі. Французькі війська захопили частину Нідерландів, яка належала Австрії. На сході армія генерала Кюстіна захопила лівий берег Рейну. Захоплена також Савоя (Монтеск'ю) й графство Ніцца (Ансельмом). Усюди французи розповсюджують революційні ідеї, але <TIMEX3 tid="t472" type="DATE" value="PRESENT_REF">водночас</TIMEX3> стверджують, що Рейн є природнім кордоном Франції зі сходу й з півночі.

Останнім актом Законодавчих зборів стало проголошення світського суспільства. <TIMEX3 tid="t238" type="DATE" value="1792-09-20">20 вересня 1792</TIMEX3> року вони постановили, що реєстрація народжень і смертей буде проводитися комунальними службами. <TIMEX3 tid="t243" type="DATE" value="1792-09-21">Наступного дня</TIMEX3> вперше зібралося засідання Зібрання. Тимчасово воно взяло на себе як законодавчі так і виконавчі функції. Зібрання вирішило відмінити монархію. Це рішення Національне зібрання проголосило <TIMEX3 tid="t245" type="DATE" value="1792-09-21">21 вересня 1792</TIMEX3> року. Для революціонерів настала нова ера.

Перша республіка

У Зібранні <TIMEX3 tid="t473" type="DATE" value="P24H">на перших порах</TIMEX3> тон задавали жирондисти. Вони захопили посади у виконавчій раді й намагалися уникнути процесу над королем, боячись розпочати контрреволюцію й спровокували зростання невдоволення європейських монархів. Але після відкриття в Тюїльрі «залізної шафи» <TIMEX3 tid="t251" type="DATE" value="1792-11-20">20 листопада 1792</TIMEX3> року, суд став неминучим. Документи, знайдені в таємній шафі могли беззаперечно довести королівську зраду. Процес розпочався <TIMEX3 tid="t256" type="DATE" value="1792-12-10">10 грудня</TIMEX3>. Після дебатів короля визнали винним більшістю у 693 голоси проти 28. Його присудили до страти більшістю в 366 голосів проти 334. Жирондисти запропонували звернутися до народу, але цю пропозицію було відхилено. Короля стратили на гільйотині <TIMEX3 tid="t259" type="DATE" value="1793-01-21">21 січня 1793</TIMEX3> року на площі Революції.

Реакція на страту в Франції була змішана. Європейські монархи прореагували створенням у <TIMEX3 tid="t266" type="DATE" value="1793-02">лютому 1793</TIMEX3> року Першої коаліції. <TIMEX3 tid="t269" type="DATE" value="1793-02-24">24 лютого 1793</TIMEX3> року жирондисти оголосили про призов 300 тисяч рекрутів. Рекрути повинні були вибиратись за жеребом, що нагадувало дії старого режиму. Ця мобілізація призвела до сільських повстань в Альзасі, Бретані й Центральному масиві, але заворушення швидко придушили силою. Проте Зібрання проголосувало за закон, який дозволив запустити маховик терору — будь-який заколотник, захоплений із зброєю в руках, повинен був бути страченим без суду <TIMEX3 tid="t474" type="DURATION" value="P24H">впродовж двадцяти чотирьох годин</TIMEX3>.

На <TIMEX3 tid="t475" type="DATE" value="1793-03" mod="START">початку березня 1793 року</TIMEX3> почалося повстання у Вандеї. Набір рекрутів призвів до об'єднання сил розчарованих у революції селян, священиків-відмовників і аристократії. Хоча департамент існував лише з <TIMEX3 tid="t279" type="DATE" value="1789">1789 року</TIMEX3>, а повстання поширилося далеко за його межі, у Зібранні говорили про «вандейську війну», закликаючи монтанярів та санкюлотів роздушити жірондистський мозіль і застосувати рішучі заходи, з якими жірондисти зволікали. Жірондисти були змушені погодитися з утворенням Комітету громадського порятунку й Революційного трибуналу. <TIMEX3 tid="t282" type="DATE" value="1793-05-31">31 травня</TIMEX3> й <TIMEX3 tid="t281" type="DATE" value="1793-06-02">2 червня 1793</TIMEX3> року паризькі санкюлоти усунули жірондистів від влади. Монтаняри об'єднали свої зусилля із найбільш екстремістськими угрупуваннями парижан і захопили владу в свої руки. В провінції йшов зворотний процес. У Марселі й Ліоні прибічники жірондистів усунули від влади монтанярів.

Республіка в небезпеці

Коли монтаняри прийшли до влади, республіці загрожувала страшна небезпека. Вандейське повстання швидко перетворилося в роялістське, як тільки ним почала управляти аристократія. Повстання охопило увесь захід Франції. Були захоплені міста Сомюр і Анже, хоча Нант ще опирався. Роялістські повстання здійнялися також у Лозері й у долині Рони. Жірондисти, яким вдалося втекти від паризьких репресій, закликали в департаментах до антипаризького повстання. У Нормандії їх підтримала адміністрація департаментів. <TIMEX3 tid="t288" type="DATE" value="1793-07-13">13 липня</TIMEX3> федералістка Шарлота Корде вбила Марата.

Французький кордон перейшли іспанці з південного-заходу, п'ємонтці з південного сходу, прусаки, австрійці та англійці з півночі й сходу. Під тиском санкюлотів, і намагаючись дати відсіч цим небезпекам, монтаняри вдалися до радикальних заходів.

У <TIMEX3 tid="t293" type="DATE" value="1793-06">червні 1793</TIMEX3> року Зібрання проголосувало за дуже демократичну й дуже децентралізовану конституцію. Конституцію затвердив референдум. Конституція <TIMEX3 tid="t476" type="DATE" value="1792">першого року</TIMEX3> зробила спробу встановлення справжнього народовладдя із частими виборами та загальним виборчим правом, імперативним мандатом і можливістю участі громадян у законодавчому процесі. Але ця конституція так і не стала чинною. <TIMEX3 tid="t296" type="DATE" value="1793-08-10">10 серпня 1793</TIMEX3> року Зібрання проголосило декретом, що початок дії Конституції відкладається до настання миру. Сен-Жуст пояснював, що в тих умовах, у яких опинилася республіка, конституція не може бути встановлена — вона сама себе знищила б. Вона стала б гарантією замахів на свободу, оскільки в ній бракувало волі придушити такі замахи.

Зібрання встановило новий верховний орган влади — комітет громадського порятунку. Він був утворений у <TIMEX3 tid="t303" type="DATE" value="1793-04">квітні 1793</TIMEX3> року. До розпуску першого такого комітету <TIMEX3 tid="t305" type="DATE" value="1793-08-10">10 серпня</TIMEX3> головну роль у ньому відігравав Дантон. Великий комітет <TIMEX3 tid="t477" type="DATE" value="1793">другого року</TIMEX3> налічував 12 членів, яких <TIMEX3 tid="t478" type="SET" value="P1M" functionInDocument="NONE">щомісяця</TIMEX3> перевибирало Зібрання. Він мав право на законодавчу ініціативу, виконавчу владу й призначення посадовців. Навколо нього згуртувалася влада в найкритичніший період. У ньому домінував Робесп'єр. Кожен із членів спеціалізувався в окремій галузі, наприклад, Карро відповідав за військо.

Члени Комітету загальної безпеки теж вибиралися із депутатів Зібрання. Комітету була підпорядкована поліція. У його функції входило складати списки підозрюваних. Між ним та між Комітетом громадського порятунку існувало тертя щодо області повноважень. Комітет посилав своїх членів у департаменти та в армію для нагляду за виконанням рішень. Ці «уповноважені» мали широкі права щодо переслідування контрреволюціонерів.

Зібрання повинно було підтримувати добрі стосунки з найрадикальнішими паризькими санкюлотами, яких очолювали журналіст Жак-Рене Ебер, засновник газети «Батечко Дюшен», та Жак Ру, керівник групи «Розлючених». <TIMEX3 tid="t479" type="DATE" value="1793-09-04">4-</TIMEX3><TIMEX3 tid="t308" type="DATE" value="1793-09-05">5 вересня 1793</TIMEX3> року вони вдерлися на засідання Зібрання і добилися дозволу на мобілізацію революційної армії, для придушення контрреволюції, а також виплати зарплатні санкюлотам, які засідали в Зібранні. Внаслідок їхніх дій на порядок денний стало питання про Терор.

Закони на порятунок республіки

Принципові заходи

Перед лицем загрози Зібрання проголосувало за всі запропоновані Комітетом громадського порятунку закони. Закон від <TIMEX3 tid="t314" type="DATE" value="1793-08-23">23 серпня 1793</TIMEX3> року оголосив масову мобілізацію, за яким під знамена повинні були стати всі неодружені юнаки. Інші французи зобов'язані були допомагати у веденні війни поставками військового спорядження, обробкою стін погребів для збору необхідної для виробництва пороху селітри. Уся економіка нації була повернута на потреби війни. Доволі швидко була зібрана мільйонна армія. Чисельність та завзяття заміняли військовий досвід.

У <TIMEX3 tid="t319" type="DATE" value="1793-09">вересні</TIMEX3> країною прокотилася хвиля страт, які отримали назву «<TIMEX3 tid="t480" type="DATE" value="1793-09">вересневої</TIMEX3> різні». Для перемоги над ворогами революції й запобігання відплати обуреного народу, був організований легальний терор. У <TIMEX3 tid="t322" type="DATE" value="1793-09">вересні 1793</TIMEX3> року Зібрання проголосувало за закон про підозрюваних. Список підозрюваних був дуже широким: аристократи, емігранти, священики-відмовники, федералісти, підбурювачі та їхні родини. Закон зобов'язував ув'язнити усіх їх до настання миру. Право нагляду й виконання доручалося народним громадам, що перебували під контролем санкюлотів.

Щоб заспокоїти невдоволення міських мешканців, яким допікали складнощі з постачанням, ріст цін на продукти й знецінення асигнацій, Комітет громадського порятунку організував економічний терор. <TIMEX3 tid="t324" type="DATE" value="1793-07-27">27 липня</TIMEX3> Зібрання проголосувало за смертну кару тим, хто приберігає продукти замість того, щоб їх продавати. У <TIMEX3 tid="t326" type="DATE" value="1793-09">вересні</TIMEX3> були встановлені обмеження на ціни на рівні на 30 % вищому, ніж у <TIMEX3 tid="t327" type="DATE" value="1790">1790</TIMEX3> році. Врешті-решт був установлений фіксований курс асигнацій. Ці заходи не дозволили покласти край складнощам із постачанням міст. Купівельна спроможність заробітних плат у асигнаціях постійно знижувалася.

Наслідки

Волюнтаристська політика Комітету громадського порятунку дозволила врятувати республіку. З <TIMEX3 tid="t481" type="DATE" value="1793-09" mod="END">кінця вересня 1793 року</TIMEX3> революційна армія почала здобувати перемоги над першою коаліцією, що відкинули її сили до кордонів країни. Повстання федералістів швидко захлинулося за винятком Тулона, де роялісти захопили контроль над містом і передали його англійцям.

У Вандеї республіканські війська завдали важкої поразки католицькій армії у битві при Шоле. Частина вандейської армії відійшла на північ і спробувала захопити порт Ґранвіль у Котантені. Спроба зайшла в глухий кут, але засвідчила силу й рішучість контрреволюціонерів. Озброєні селянські загони продовжували бродити заходом Франції. Вони отримали назву шуанів. Репресії у Вандеї були жахливими. Від <TIMEX3 tid="t337" type="DATE" value="1793-12">грудня 1793</TIMEX3> року до <TIMEX3 tid="t338" type="DATE" value="1794-02">лютого 1794</TIMEX3> року уповноважений Жан-Батіст Карр'є звелів стратити у Нанті тисячі людей. Повішення й колективні розстріли мали характер зловісних святкувань. У Анже було страчено близько 2000 жінок. Загони під командуванням Тюро спалювали села й винищували їх жителів, не розбираючись хто із них заколотник.

У всій республіці проводилися заходи по дехристиянізації, спонтанні або започатковані уповноваженими. Статуї, хрести й дзвіниці зносили заради принципу рівності. <TIMEX3 tid="t342" type="DATE" value="1793-10-05">5 жовтня 1793</TIMEX3> року Зібрання прийняло республіканський календар. <TIMEX3 tid="t482" type="DATE" value="FUTURE_REF">Відтоді</TIMEX3> переслідувалася навіть конституційна церква. Санкюлоти та еберисти встановили культ жертв революції. <TIMEX3 tid="t347" type="DATE" value="1793-11-10">10 листопада</TIMEX3> у Соборі Паризької Богоматері відзначили свято розуму. Після церемонії еберисти пішли до зали Зібрання і влаштували там свято. Робесп'єр, який бачив у ньому тільки маскарад, виступив із протестом і вимогою відновлення порядку.

Робесп'єр і Великий терор

На вимогу Робесп'єра <TIMEX3 tid="t483" type="DATE" value="1793-12-04">14 фрімера другого року</TIMEX3> (<TIMEX3 tid="t350" type="DATE" value="1793-12-04">4 грудня 1793</TIMEX3>) був організований уряд із винятковими повноваженнями. Зібрання стало єдиним центром управління. Воно взяло на себе в принципі всю повноту влади. Щоб уникнути самодіяльності в провінції були обмежені повноваження народних обранців. Дії деяких, наприклад Фуше, були розкритиковані. Робесп'єру не подобалися атеїзм та політика дехристиянізації. Під його впливом було затверджено закон, що гарантував свободу культів, потім інший, який визнавав безсмертя душі. Робесп'єр послав на північ уповноважених із завданням покласти край безпорядкам, причиною яких були дії революційної армії. Саму революційну армію теж було розпущено.

У Парижі Комітет громадського порятунку розпочав заходи з метою обмеження впливу санкюлотів у Зібранні. До <TIMEX3 tid="t484" type="DATE" value="1794-03" mod="END">кінця березня 1794 року</TIMEX3> він зумів знищити ліве крило монтанярів, стративши лідерів «надмірних»: Ебера, Моморо, Ронсена і Венсана. «Розлючені», яких очолювали Жак Ру, Леклерк та Варле, потрапили до в'язниці. На <TIMEX3 tid="t485" type="DATE" value="1794-04" mod="START">початку квітня</TIMEX3> настала черга правого крила монтанярів під керівництвом Жака Дантона. «Попустителі», як називали групу Дантона, були страчені за вироком процесу, у якому Дантону відмовили в праві особисто захищати себе. Також гільйотиновані Фабр д'Еглантін, творець революційного календаря і Каміль Демулен, колишній приятель Робесп'єра.

Тоді, коли в провінції терор припинявся, у столиці він тільки загострився після затвердження закону преріяля, за яким політичні злочини міг судити тільки революційний трибунал. Визначення ворога революції було поширене на всіх, хто намагався звести нанівець свободу силою чи підступом. Не було більше свідків чи адвокатів. Вироків існувало лише два — свобода або смерть. Закон плеріяля породив Великий терор. <TIMEX3 tid="t486" type="DURATION" value="PXW">Впродовж кількох тижнів</TIMEX3> в Парижі було гільойтиновано понад 1400 осіб.

На <TIMEX3 tid="t487" type="DATE" value="1794-SU" mod="START">початку літа 1794 року</TIMEX3> військові зусилля нації врешті-решт дали плоди. Перемога в битві при Флерюсі <TIMEX3 tid="t363" type="DATE" value="1794-06-26">26 червня 1794</TIMEX3> року дозволила французькій армії знову захопити Бельгію.

Воюючи із фракціями й знищуючи найзавзятіших прихильників терору, Робесп'єр нажив собі чимало ворогів. Його політичний вплив зростав. Коли він головував на святі Верховної Істоти <TIMEX3 tid="t369" type="DATE" value="1794-06-10">10 червня 1794</TIMEX3> року, його противники бурчали, що він прагне особисто захопити всю владу. Тимчасовий відхід Робесп'єра від політичних справ дозволив згрупуватися його супротивникам, куди входили представники Комітету загальної безпеки та колишні уповноважені, такі як Тальєн та Фуше.

Коли Робесп'єр вирішив знову з'явитися в Конвенті, то розпочав із загрози нових чисток, натякнувши на деяких депутатів, імен яких на біду собі не назвав. При підтримці Маре зав'язалася змова. <TIMEX3 tid="t488" type="DATE" value="1794-07-27">9-го термідора другого року</TIMEX3> (<TIMEX3 tid="t375" type="DATE" value="1794-07-27">27 липня 1794</TIMEX3>) Робесп'єра звинуватили й заарештували. Міські власті Парижа визволили його проти власного бажання й доправили у ратушу. Але санкюлоти, деморалізовані ліквідацією секційного руху після знищення еберистів й невдоволені встановленням максимальної заробітної платні, на допомогу не прийшли. Зібрання одразу ж оголосило його поза законом і прислало війська, які взяли будівлю штурмом. <TIMEX3 tid="t384" type="DATE" value="1794-07-28">Наступного дня</TIMEX3>, <TIMEX3 tid="t380" type="DATE" value="1794-07-28">28 липня 1794</TIMEX3> року, Робесп'єра та його головних прибічників гільйотинували. <TIMEX3 tid="t489" type="DATE" value="1794-07">Термідоріанське</TIMEX3> зібрання одразу ж закликало повернутися депутатів-жірондистів й поклало край терору.

Нову конституцію, Конституцію <TIMEX3 tid="t490" type="DATE" value="1795">третього року</TIMEX3>, Конвент затвердив <TIMEX3 tid="t491" type="DATE" value="1795-08-17">29 месідора</TIMEX3> (<TIMEX3 tid="t387" type="DATE" value="1795-08-17">17 серпня 1795</TIMEX3>). Її ратифікували через плебісцит у <TIMEX3 tid="t391" type="DATE" value="1795-09">вересні</TIMEX3>. Вона вступила в дію з <TIMEX3 tid="t492" type="DATE" value="1795-09-26">4 вандем'єра</TIMEX3> (<TIMEX3 tid="t392" type="DATE" value="1795-09-26">26 вересня</TIMEX3>) <TIMEX3 tid="t493" type="DATE" value="1795">того ж року</TIMEX3> й стала основою режиму Директорії.

Директорія

За революційним календарем Директорія діяла з <TIMEX3 tid="t494" type="DATE" value="1795-10-26">4 брюмера четвертого року</TIMEX3> до <TIMEX3 tid="t495" type="DATE" value="1799-11-09">18 брюмера восьмого року</TIMEX3>. Це була друга спроба встановлення стабільного конституційного режиму. Встановлення миру на заході й кінець першої коаліції дозволив запровадити нову конституцію. Уперше в історії Франції законодавча влада складалася з двопалатного парламенту: ради п'ятисот (500 членів) та ради старших (250 членів). Виконавча влада належала директорії із п'яти осіб, яких призначала рада старших із списку, наданому радою п'ятисот. Міністри та п'ять директорів не звітувалися перед зібранням, але могли його розпустити. Як і в <TIMEX3 tid="t394" type="DATE" value="1791">1791</TIMEX3> році не було передбачено жодного механізму розв'язання конфліктів.

Термідоріанці наполягли на тому, щоб дві треті обранців були із Зібрання. Західний регіон, долина Рони й схід Центрального масиву проголосували за депутатів-роялістів. <TIMEX3 tid="t496" type="DATE" value="PRESENT_REF">Впродовж</TIMEX3> усього існування Директорії політична ситуація залишалася нестабільною. Роялістська «мережа кореспонденції» змішалася з політичною пропагандою. При підтримці братів Людовика XVI роялісти каламутили воду в країні. Прибічники повернення короля перемогли у виборах <TIMEX3 tid="t395" type="DATE" value="1797">1797 року</TIMEX3>. Помірковані республіканці організували у <TIMEX3 tid="t497" type="DATE" value="1797-09">вересні того ж року</TIMEX3> державний переворот, прогнавши двох із п'яти директорів і проголосивши вибори 177-ми депутатів неправомірними. У <TIMEX3 tid="t397" type="DATE" value="1798">1798</TIMEX3> році вибори здавалося обіцяли перевагу якобінцям. <TIMEX3 tid="t498" type="DATE" value="PRESENT_REF">Тоді</TIMEX3> рада наділила себе правом призначати депутатів від половини виборчих дільниць. Термодоріанці утрималися при владі, але повністю дискредитували себе.

Економічна ситуація теж дала свій внесок у бажання французів повернутися до порядку. Система оподаткування не працювала. Асигнації втратили будь-яку вартість і були замінені на інші паперові гроші — територіальні мандати, з якими трапилося те ж, що й з асигнаціями. З <TIMEX3 tid="t399" type="DATE" value="1797">1797 року</TIMEX3> держава зажадала виплати податків готівкою, але через економічну кризу металічні гроші стали рідкістю. Після <TIMEX3 tid="t499" type="DURATION" value="PXY">кількох років</TIMEX3> інфляції, пов'язаних із асигнаціями, у Франції розпочався період зниження цін, який особливо боляче вдарив по сільському населенню. Неспроможне впоратися з величезним боргом, який накопичився <TIMEX3 tid="t500" type="DURATION" value="PXY">за роки</TIMEX3> монархії та революції, збори вирішують оголосити банкрутство на «дві треті». Франція відмовлялася платити дві третини державного боргу, але підтверджувала одну третину. Щоб створити враження кредитоздатності перед кредиторами в <TIMEX3 tid="t400" type="DATE" value="1798">1798</TIMEX3> році був накладений новий податок на двері й вікна. Цей податок збирався жандармами.

Завдяки зусиллям уряду громадського порятунку французькі війська перейшли до наступу. <TIMEX3 tid="t401" type="DATE" value="1796-SP">Весною 1796</TIMEX3> року Франція розпочала великомасштабний наступ через усю Німеччину, щоб вимусити Австрію до укладення миру. Але саме італійська армія під командуванням молодого генерала Наполеона Бонапарта приносила одну несподівану перемогу за іншою й змусила Австрію підписати мирний договір де Кампо Форміо <TIMEX3 tid="t404" type="DATE" value="1797-04-17">17 квітня 1797</TIMEX3> року. Між <TIMEX3 tid="t501" type="DATE" value="1797">1797</TIMEX3> та <TIMEX3 tid="t409" type="DATE" value="1799">1799 роками</TIMEX3> майже вся Італія перетворилася в республіку-сестру із інституціями за французьким зразком. Перемоги полегшили фінансові проблеми Директорії, але робили її дедалі залежнішою від армії. Бонапарт став суддею у вирішенні внутрішніх проблем. Єгипетський похід мав на меті відрізати шлях до Індії Сполученому Королівству, але Директорія також не заперечувала від того, щоб віддалити від себе незручну підтримку корсіканця, який не приховував свого бажання влади.

Збільшення числа республік-сестер збентежило великі держави на чолі з Росією й Сполученим Королівством, що боялися домінування Франції у Європі. У <TIMEX3 tid="t410" type="DATE" value="1798">1798</TIMEX3> році ці дві держави започаткували процес утворення другої коаліції. Французька армія під командуванням Брюна та Масени відбила наступ англійців, росіян та австрійців.

Правління Директорії завершилося державним переворотом <TIMEX3 tid="t502" type="DATE" value="1798-11-09">18 брюмера восьмого року</TIMEX3> (<TIMEX3 tid="t412" type="DATE" value="1798-11-09">9 листопада 1798</TIMEX3>). Наполеон Бонапарт проголосив: «Громадяни, принципи, започатковані революцією, утвердилися. Вона закінчена». Директорію замінив інститут Консульства. Це був авторитарний режим під управлінням трьох консулів, перший серед яких мав усю повноту влади. Франція вступила в новий історичний період, у якому її доля буде в руках імператора.


</TEXT>
</DOC>

