<DOC>
<DOCID>09_GrecoPersian</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Греко-перські війни (<TIMEX3 tid="t1" type="DATE" value="BC0500">500 до н. е.</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t2" type="DATE" value="BC0449">449 до н. е.</TIMEX3>, з перервами) — війни між Персією та давньогрецькими містами-державами, що відстоювали свою незалежність. Приводом до війни була допомога військовими кораблями, надана Афінами та Еретрією з острова Евбеї 500 повсталим проти перського панування над грецькими полісами у Малій Азії.

Основним джерелом з історії греко-перських воєн є «Історія» Геродота, що містить опис подій до <TIMEX3 tid="t3" type="DATE" value="BC0478">478 до н. е.</TIMEX3> включно. Про хід військових дій в <TIMEX3 tid="t18" type="DATE" value="BC0500" mod="MID">середині V ст. до н. е.</TIMEX3> стисло повідомляє Фукідід в «Історії Пелопоннеської війни». Розповіді про окремі моменти війни зустрічаються в творах трагіка Есхіла і в «Афінській політії» Аристотеля. З <TIMEX3 tid="t19" type="DATE" value="FUTURE_REF">пізніших</TIMEX3> істориків про <TIMEX3 tid="t20" type="DATE" value="PRESENT_REF">цей період</TIMEX3> переповідає Діодор Сицилійський, а також Плутарх, що написав декілька біографій політичних і військових діячів <TIMEX3 tid="t21" type="DATE" value="PRESENT_REF">того часу</TIMEX3> (Фемістокла, Арістіла, Кімона). Цікавий матеріал містять нечисленні написи, що відносяться до <TIMEX3 tid="t22" type="DATE" value="BC0500">V ст. до н. е. </TIMEX3>Нарешті, в <TIMEX3 tid="t23" type="DATE" value="1938">1938</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t24" type="DATE" value="1939">1939 рр</TIMEX3>. були проведені археологічні розкопки на полі бою при Термопілах, що дали цінні відомості. Вельми цікаві також результати розкопок могильного пагорба на Марафонському полі в Аттиці (<TIMEX3 tid="t25" type="DATE" value="1940">1940-ві роки XX століття</TIMEX3>).

Історичні джерела

Майже вся інформація про греко-перські війни у <TIMEX3 tid="t26" type="DATE" value="PRESENT_REF">наш час</TIMEX3> відома виключно з грецьких джерел. Основним джерелом з цих війн є праця Геродота «Історія», яка обривається на подіях <TIMEX3 tid="t27" type="DATE" value="BC0478">478 року до н. е.</TIMEX3> Давньогрецький історик, названий «батьком історії», народився у <TIMEX3 tid="t28" type="DATE" value="BC0484">484 році до н. е</TIMEX3>. в Галікарнасі, грецькій колонії на малоазійському узбережжі, що <TIMEX3 tid="t29" type="DATE" value="PAST_REF">в той час</TIMEX3> перебувала під владою імперії Ахеменідів. У своїй книзі, написаній в <TIMEX3 tid="t31" type="DATE" value="BC0440">440</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t30" type="DATE" value="BC0430">430 роках до н. е.</TIMEX3>, Геродот намагався простежити походження греко-перських війн, які <TIMEX3 tid="t32" type="DATE" value="PAST_REF">на той час</TIMEX3> були недавньою історією.

Деякі <TIMEX3 tid="t33" type="DATE" value="PAST_REF">пізніші</TIMEX3> стародавні історики, починаючи з Фукідіда, критикували Геродота. Але тим не менш, Фукідід вирішив почати свою історію з місця, де зупинився Геродот (на облозі Сестоса) і вважав його працю досить точною, яка не потребувала переписування або виправлення. Плутарх критикував Геродота у своєму есе «Про зловмисність Геродота», закидаючи йому відсутність належного патріотизму, зокрема через те, що він байдуже поставився до такого подвигу ахейців, як здобуття Іліона. Негативне ставлення до Геродота було передане Європі епохи Відродження, хоча він як і раніше залишався добре читаним. Однак, починаючи з <TIMEX3 tid="t34" type="DATE" value="19" mod="AFTER">XIX століття</TIMEX3> репутація давньогрецького історика була реабілітована археологічними знахідками, які неодноразово підтверджували його версію тих подій. На <TIMEX3 tid="t6" type="DATE" value="PRESENT_REF">сьогодні</TIMEX3> панівним поглядом є те, що Геродот здійснив чудову роботу у своїй праці «Історія», але до деяких його конкретних деталей (зокрема, чисельності військ і дат) слід ставитися з часткою скептицизму. Тим не менш, залишаються деякі історики, які вважають, що Геродот більшу частину своєї історії вигадав.

На жаль, військова історія Греції в період з кінця другого перського вторгнення в Грецію і Пелопоннеської війни (<TIMEX3 tid="t35" type="DATE" value="BC0479">479</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t36" type="DATE" value="BC0431">431 роках до н. е</TIMEX3>.) не дуже добре підкріплена стародавніми джерелами, що збереглись. Цей період, який стародавні вчені іноді називають Пентеконтаетія (грец. Πεντηκονταετία), був періодом відносного миру і процвітання в Греції. Найбагатше і найзначиміше джерело цього періоду — Фукідідова «Історія Пелопоннеської війни», яка, як правило, розглядається сучасними істориками як надійне історичне джерело. У своїй праці Фукудід написав тільки про перші <TIMEX3 tid="t7" type="DURATION" value="P20Y">двадцять років</TIMEX3> війни і трохи інформації про те, що сталося <TIMEX3 tid="t16" type="DATE" value="PAST_REF">раніше</TIMEX3>. Проте, його праця, використовується <TIMEX3 tid="t8" type="DATE" value="PRESENT_REF">сьогодні</TIMEX3> як хронологічна таблиця <TIMEX3 tid="t17" type="DATE" value="PAST_REF">того періоду</TIMEX3>, на деталях якої археологічні дані та дані інших письменників можуть бути поєднані.

Основні події

Придушивши повстання у <TIMEX3 tid="t9" type="DATE" value="BC0493">493 до н. е.</TIMEX3>, перська армія під командуванням полководця Мардонія <TIMEX3 tid="t37" type="DATE" value="BC0492-SP">навесні 492</TIMEX3> переправилася через Геллеспонт для завоювання Греції, але після загибелі флоту (близько 300 кораблів) під час бурі поблизу Афона змушена була повернутися назад, обмежившись окупацією Фракії.

<TIMEX3 tid="t38" type="DATE" value="BC0490-SP">Навесні 490 до н. е.</TIMEX3> перська армія під командуванням полководців Датіса й Артаферна направилася морським шляхом через острова Родос, Наксос і Делос до Евбеї і, захопивши її, висадилася на марафонській рівнині, де відбулася знаменита битва під Марафоном (<TIMEX3 tid="t11" type="DATE" value="BC0490">490 до н. е.</TIMEX3>), в якій афіняни та платейці під командуванням Мільтіада одержали вагому перемогу над персами.

<TIMEX3 tid="t39" type="DURATION" value="P10Y">Протягом 10-річного</TIMEX3> перепочинку в Афінах з ініціативи вождя демократичного угруповання Фемістокла був створений великий флот. Новий похід персів у <TIMEX3 tid="t12" type="DATE" value="BC0480">480 до н. е.</TIMEX3> очолював цар Ксеркс. Перське військо прорвалося через гірський прохід Термопіли, який захищали греки під командуванням спартанського царя Леоніда, спустошили Беотію, Аттику та зруйнували Афіни.

Однак у <TIMEX3 tid="t40" type="DATE" value="BC0480">тому ж році</TIMEX3> перський флот зазнав тяжкої поразки біля острова Саламін. <TIMEX3 tid="t13" type="DATE" value="BC0479">479 до н. е.</TIMEX3> при Платеях було розгромлено сухопутне військо персів. <TIMEX3 tid="t41" type="DATE" value="PRESENT_REF">У цей же час</TIMEX3> перський флот зазнав поразки біля мису Мікале. Ці перемоги по суті справи вирішили підсумок греко-перських воєн: перси змушені були очистити територію Греції, а греки перенесли військові дії в район Егейського моря та в Малу Азію.

У <TIMEX3 tid="t42" type="DATE" value="BC0470">470-х роках до н. е</TIMEX3>. Союзна грецька армія під командуванням афінського полководця Кімона, одержала кілька перемог, захопила узбережжя Фракії, ряд островів Егейського моря та Візантії й у <TIMEX3 tid="t14" type="DATE" value="BC0469">469 до н. е.</TIMEX3> завдала нищівної поразки персам у битві при гирлі р. Еврімедонт.

Проте військові дії з тривалими перервами продовжувалися до <TIMEX3 tid="t15" type="DATE" value="BC0449">449 до н. е.</TIMEX3>, коли в битві біля м. Саламіні (на Кіпрі) греки одержали велику перемогу. <TIMEX3 tid="t43" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після цього</TIMEX3> з Персією був укладений, так званий, Каллієвий мир (названий за іменем афінського уповноваженого), за яким Персія позбавлялась своїх володінь в Егейському морі, Геллеспонті та Босфорі й визнавала за полісами Малої Азії політичну незалежність.
</TEXT>
</DOC>

