<DOC>
<DOCID>10_PunicWars</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Пунічні війни — три війни (Перша Пунічна війна <TIMEX3 tid="t60" type="DATE" value="BC0264">264</TIMEX3>–<TIMEX3 tid="t61" type="DATE" value="BC0241">241 рр. до н. е</TIMEX3>., Друга Пунічна війна <TIMEX3 tid="t62" type="DATE" value="BC0218">218</TIMEX3>–<TIMEX3 tid="t63" type="DATE" value="BC0201">201 рр. до н. е</TIMEX3>., Третя Пунічна війна <TIMEX3 tid="t64" type="DATE" value="BC0149">149</TIMEX3>–<TIMEX3 tid="t65" type="DATE" value="BC0146">146 рр. до н. е</TIMEX3>.) між Римом і Карфагеном за панування над Західним Середземномор'ям. Закінчилися повною перемогою Риму і знищенням Карфагенської держави. Тривали <TIMEX3 tid="t1" type="DURATION" value="P118Y">118 років</TIMEX3>, з примиренням.

До <TIMEX3 tid="t66" type="DATE" value="BC0260" mod="MID">середини 260-х до н. е</TIMEX3>. Римська республіка остаточно підпорядкувала собі Апеннінський півострів. Подальша експансія Риму зробила неминучим його зіткнення з Карфагеном — могутньою державою в Північно-західній Африці (Лівія), яка утримувала велику частину Сицилії і основні морські зв'язки в Західному Середземномор'ї.

Перша Пунічна війна (<TIMEX3 tid="t67" type="DATE" value="BC0264">264</TIMEX3>–<TIMEX3 tid="t3" type="DATE" value="BC0241">241 до н. е.</TIMEX3>).

У <TIMEX3 tid="t4" type="DATE" value="BC0284">284 до н. е.</TIMEX3> загін найманців з Кампанії (мамертинці) захопив Мессану, великий поліс (місто-державу) на східному узбережжі Сицилії. <TIMEX3 tid="t68" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після того</TIMEX3>, як цар сусідніх Сиракуз Гієрон II почав війну з мамертинцями, ті звернулися в <TIMEX3 tid="t5" type="DATE" value="BC0265">265 до н. е.</TIMEX3> по допомогу до Риму. Римські народні збори прийняли рішення про включення Мессани в Італійський союз; <TIMEX3 tid="t69" type="DATE" value="BC0264-SP">навесні 264 до н. е.</TIMEX3> римська армія переправилася до Сицилії і, незважаючи на протидію карфагенян, зайняла місто. У відповідь Карфаген оголосив війну Риму. Сиракузці разом з карфагенянами обложили Мессану, але невдало. У <TIMEX3 tid="t7" type="DATE" value="BC0263">263 до н. е.</TIMEX3> римляни розбили Гієрона II і змусили його вступити з ними в союз. У <TIMEX3 tid="t8" type="DATE" value="BC0262">262 до н. е.</TIMEX3> вони узяли Акрагант (Агригент), найважливішу фортецю Карфагена в Сицилії; карфагенці були витиснені в західну частину острова. Щоб впоратися з флотом Карфагена, що безкарно спустошував береги Італії, римляни побудували до <TIMEX3 tid="t70" type="DATE" value="BC0260">260 до н. е</TIMEX3>. 120 бойових кораблів. У <TIMEX3 tid="t11" type="DATE" value="BC0260">260 до н. е.</TIMEX3> флот Карфагена здобув перемогу над римською ескадрою біля Ліпарських островів, але <TIMEX3 tid="t71" type="DATE" value="FUTURE_REF">потім</TIMEX3> був розбитий біля миса Міла.

Не зумівши добитися рішучої переваги в боротьбі з карфагенянами за Сицилію в <TIMEX3 tid="t72" type="DATE" value="BC0259">259</TIMEX3>–<TIMEX3 tid="t12" type="DATE" value="BC0257">257 до н. е.</TIMEX3>, римляни вирішили перенести військові дії до Африки. У <TIMEX3 tid="t13" type="DATE" value="BC0256">256 до н. е.</TIMEX3>, завдавши поразки флоту Карфагена біля миса Екном, вони висадилися в Клупейській бухті (на схід від Карфагена). <TIMEX3 tid="t73" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> кількох невдач карфагенці звернулися до римського командувача Атілія Регула з проханням про мир, але римські умови виявилися дуже важкими, і Карфаген, мобілізувавши всі ресурси, зібрав велике наймане військо під командуванням спартанця Ксантіппа. <TIMEX3 tid="t15" type="DATE" value="BC0255-SP">Весною 255 до н. е.</TIMEX3> Ксантіпп наголову розгромив римську експедиційну армію. Хоча римський флот взяв гору над ескадрою Карфагена біля м. Герм, велика його частка загинула потім під час бурі.

З <TIMEX3 tid="t17" type="DATE" value="BC0254">254 до н. е.</TIMEX3> головною ареною військових дій знов стала Сицилія. У <TIMEX3 tid="t18" type="DATE" value="BC0254">254 до н. е.</TIMEX3> римляни оволоділи важливою фортецею Карфагена Панорм на північно-західному побережжі Сицилії і побудували новий флот, який, проте, в <TIMEX3 tid="t74" type="DATE" value="BC0253">наступному</TIMEX3>, <TIMEX3 tid="t19" type="DATE" value="BC0253">253 до н. е.</TIMEX3>, під час набігу на береги Африки, знову був знищений бурею. На <TIMEX3 tid="t75" type="DATE" value="BC0240" mod="START">початок 240-х до н. е</TIMEX3>. римляни поступово підпорядкували собі всю Сицилію і блокували дві останні твердині Карфагена — Лілібей і Дрепану. Але спроба узяти Лілібей в <TIMEX3 tid="t21" type="DATE" value="BC0249">249 до н. е.</TIMEX3> провалилася, а в <TIMEX3 tid="t22" type="DATE" value="BC0248">248 до н. е.</TIMEX3> римський флот в черговий раз став жертвою шторму.

У <TIMEX3 tid="t23" type="DATE" value="BC0247">247 до н. е.</TIMEX3> війська Карфагена на Сицилії очолив енергійний Гамількар Барка. Він розвернув активні дії проти римлян, здійснюючи постійні набіги на береги Італії. Ситуація змінилася тільки тоді, коли римляни великою напругою сил (введення надзвичайного податку) побудували новий флот. У <TIMEX3 tid="t25" type="DATE" value="BC0241-03">березні 241 до н. е.</TIMEX3> цей флот розбив ескадру Карфагена поблизу Егатських островів. Розуміючи неминучість падіння Лілібея і Дрепани, Карфаген був вимушений піти на укладення миру, поступившись на користь Риму своїми сицилійськими володіннями і зобов'язавшись сплатити велику контрибуцію. В результаті Першої Пунічної війни Римська республіка перетворилася на сильну державу Західного Середземномор'я.

Друга Пунічна війна (<TIMEX3 tid="t76" type="DATE" value="BC0218">218</TIMEX3>–<TIMEX3 tid="t27" type="DATE" value="BC0201">201 до н. е.</TIMEX3>).

Перша Пунічна війна не зламала могутності Карфагена, і нове зіткнення було неминучим. У <TIMEX3 tid="t28" type="DATE" value="BC0238">238 до н. е.</TIMEX3>, скориставшись громадянською війною в Карфагені, римляни відібрали у нього Сардинію і анексували Корсику. У <TIMEX3 tid="t29" type="DATE" value="BC0237">237 до н. е.</TIMEX3> карфагенці послали до Іберії (Іспанії) Гамількара Барку, який, зібравши сильну армію і скориставшись війнами Риму з галлами і іллірійцями, завоював східне узбережжя Іберійського (Піренейського) півострова. <TIMEX3 tid="t77" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> загибелі Гамількара в <TIMEX3 tid="t30" type="DATE" value="BC0228">228 до н. е.</TIMEX3> його справу продовжили його зять Гасдрубал (убитий в <TIMEX3 tid="t31" type="DATE" value="BC0220">220 до н. е.</TIMEX3>), а потім син Ганнібал. Прагнучи обмежити експансію карфагенян, римляни добилися від них в <TIMEX3 tid="t32" type="DATE" value="BC0226">226 до н. е.</TIMEX3> зобов'язання не поширювати свої володіння на північ від р. Ібер.
Бойові дії під час Другої Пунічної війни

У <TIMEX3 tid="t34" type="DATE" value="BC0218">218 до н. е.</TIMEX3> несподівано для римлян Ганнібал зробив важкий перехід з Північної Іберії через Альпи до Італії і розбив дві римські армії на р. Тіцин і на р. Требія; його підтримали лігурійські і гальські племена. Встановивши контроль над Північною Італією, Ганнібал в <TIMEX3 tid="t35" type="DATE" value="BC0217">217 до н. е.</TIMEX3> вдергся до Центральної Італії; навесні <TIMEX3 tid="t36" type="DATE" value="BC0217">217 до н. е.</TIMEX3> він завдав жорстокої поразки консулові Гаю Фламінію біля Тразіменського озера, але <TIMEX3 tid="t78" type="DATE" value="FUTURE_REF">потім</TIMEX3> рушив не на Рим, а на Апулію, розраховуючи привабити на свою сторону італійські громади. Проте італіки переважно залишилися вірні Риму.

Положення Ганнібала ускладнилося, коли римляни вибрали диктатором Фабія Максима, який застосував нову тактику, — він уникав генеральної битви і вимотував противника в дрібних сутичках. Але в <TIMEX3 tid="t37" type="DATE" value="BC0216">216 до н. е.</TIMEX3> римляни відмовилися від цієї тактики. У <TIMEX3 tid="t39" type="DATE" value="BC0216-06">червні 216 до н. е.</TIMEX3> консул Теренцій Варрон дав карфагенянам рішучу битву при Каннах і зазнав страшної поразки; багато міст в Бруттії, Луканії, Піцені і Самнії, а також друге за величиною місто в Італії Капуя перейшли на сторону Ганнібала; у союз з Карфагеном вступили Македонське царство й Сиракузи.

У таких важких умовах Рим мобілізував всі свої сили; йому удалося запобігти відпаданню значної частки італійських союзників і зібрати нову армію. Прагнучи відвернути карфагенян від Італії, римляни відкрили нові фронти в Іспанії і на Сицилії. Проте до <TIMEX3 tid="t79" type="DATE" value="BC0210" mod="END">кінця 210-х до н. е</TIMEX3>. вони не змогли добитися значних успіхів. У Італії Ганнібал в <TIMEX3 tid="t42" type="DATE" value="BC0213">213 до н. е.</TIMEX3> зірвав спробу римлян оволодіти Капуєю, а в <TIMEX3 tid="t43" type="DATE" value="BC0212">212 до н. е.</TIMEX3> одержав декілька перемог в Луканії і Апулії і захопив найбільший південноіталійський порт Тарент. У Іспанії римське військо, хоча і отримало в <TIMEX3 tid="t80" type="DATE" value="BC0214">214</TIMEX3>–<TIMEX3 tid="t44" type="DATE" value="BC0213">213 до н. е.</TIMEX3> ряд перемог, в <TIMEX3 tid="t45" type="DATE" value="BC0212">212 до н. е.</TIMEX3> було повністю знищене Гасдрубалом, братом Ганнібала, в битві на р. Ебро. Успішніше римляни діяли в Сицилії, де консул Клавдій Марцелл в <TIMEX3 tid="t46" type="DATE" value="BC0212">212 до н. е.</TIMEX3> узяв Сиракузи.

Перелом на користь римлян стався в <TIMEX3 tid="t47" type="DATE" value="BC0211">211 до н. е.</TIMEX3>, коли вони оволоділи Капуєю; цьому не перешкодив демонстративний похід Ганнібала на Рим («Ганнібал біля воріт!»). У <TIMEX3 tid="t48" type="DATE" value="BC0210">210 до н. е.</TIMEX3> до Іспанії був відправлений Корнелій Сципіон Старший, який в <TIMEX3 tid="t49" type="DATE" value="BC0209">209 до н. е.</TIMEX3> узяв Новий Карфаген, центр володінь Карфагена на Піренейському п-ві. <TIMEX3 tid="t81" type="DATE" value="BC0209">У тому ж році</TIMEX3> в Італії Фабій Максим повернув під владу Риму Тарент. У <TIMEX3 tid="t50" type="DATE" value="BC0207">207 до н. е.</TIMEX3> римляни розгромили біля Метавра військо, яке Гасдрубал привів з Іспанії на допомогу Ганнібалу. У <TIMEX3 tid="t51" type="DATE" value="BC0206">206 до н. е.</TIMEX3> карфагенці були вимушені остаточно очистити Іспанію.

<TIMEX3 tid="t82" type="DATE" value="BC0204-SP">Навесні 204 до н. е</TIMEX3>. Сципіон висадився в Північній Африці, а в <TIMEX3 tid="t53" type="DATE" value="BC0203">203 до н. е.</TIMEX3> розбив карфагенське військо на Великих рівнинах, що змусило уряд Карфагена відкликати Ганнібала з Італії. У <TIMEX3 tid="t54" type="DATE" value="BC0202">202 до н. е.</TIMEX3> за підтримки нумідійского царя Масинісси Сципіон здобув вирішальну перемогу над Ганнібалом при Замі. У <TIMEX3 tid="t55" type="DATE" value="BC0201">201 до н. е.</TIMEX3> Карфагену довелося прийняти важкі умови миру: він віддав римлянам Іспанію і всі своїми острівні володіння в Середземному морі, передав їм майже весь флот, зобов'язався виплатити <TIMEX3 tid="t83" type="DURATION" value="P50Y">протягом п'ятдесяти років</TIMEX3> величезну контрибуцію і не вести воєн без згоди римського сенату. В результаті Другої Пунічної війни Рим став гегемоном Західного Середземномор'я, а Карфаген втратив значення великої держави.

Третя Пунічна війна (<TIMEX3 tid="t84" type="DATE" value="BC0149">149</TIMEX3>–<TIMEX3 tid="t56" type="DATE" value="BC0146">146 до н. е.</TIMEX3>).

Карфаген швидко виплатив Риму контрибуцію і повернув собі колишнє значення найбільшого транзитного центру, що викликало серйозні побоювання в римських правлячих кругах; особливо лютим противником Карфагена був сенатор Катон Старший, що кожний свій виступ закінчував словами: «Карфаген має бути зруйнований!».

Скориставшись тим, що Карфаген, всупереч умовам миру <TIMEX3 tid="t57" type="DATE" value="BC0201">201 до н. е.</TIMEX3> створив армію для відбиття нападу нумідійців, римський сенат оголосив їм в <TIMEX3 tid="t58" type="DATE" value="BC0149">149 до н. е.</TIMEX3> війну. Карфагенці погодилися роззброїтися, але категорично відкинули вимогу римлян зруйнувати місто і переселитися углиб материка і вирішили чинити опір до останнього. Римська армія обложила Карфаген і після відчайдушної <TIMEX3 tid="t85" type="DURATION" value="P3Y">трилітньої</TIMEX3> оборони узяла його <TIMEX3 tid="t86" type="DATE" value="BC0146-SP">навесні 146 до н. е</TIMEX3>. По ухвалі сенату місто було спалене, а місце, на якому він стояв, було прокляте; володіння Карфагена увійшли до складу Римської держави як провінція Африки.
</TEXT>
</DOC>

