<DOC>
<DOCID>11_ChineseCivWar</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Перший етап (<TIMEX3 tid="t67" type="DATE" value="1927">1927</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t68" type="DATE" value="1936">1936</TIMEX3>)

<TIMEX3 tid="t1" type="DATE" value="1926-SU">Влітку 1926</TIMEX3> року частини китайської Національно-революційної армії (НРА) на чолі з Чан Кайши виступила у військовий похід в Північний Китай (згодом увійшов в історію як Північний похід). Чан Кайши мав намір покінчити з клікою бейянських мілітаристів, що панувала в північних і північно-східних районах Китаю, а по-друге - звільнити від іноземців так звані «відкриті» порти, в яких раніше їм було дозволено вести торгівлю.

У міру просування на північ НРА вела успішні військові дії проти мілітаристських лідерів. На <TIMEX3 tid="t69" type="DATE" value="1927" mod="START">початку 1927 року</TIMEX3> під контроль урядових військ перейшли провінції Хунань, Цзянси, Фуцзянь. Вожді мілітаристів, побоюючись розгрому з боку НРА, переходили на її сторону для збереження своїх сил. <TIMEX3 tid="t6" type="DATE" value="1927-03-21">21 березня 1927</TIMEX3> року війська Чан Кайши взяли Шанхай. Однак <TIMEX3 tid="t70" type="DATE" value="PRESENT_REF">у цей момент</TIMEX3> між Гоміньданом і китайськими комуністами почали виникати розбіжності. Найважливішою їх причиною стала стратегія комуністів, що викликала невдоволення серед населення і суперечила прагненню гоміньданівців до відновлення стабільності в країні. Комуністи, у свою чергу, виступали проти отримання коштів на потреби держави з боку великих землевласників та іноземних капіталістів.

Як наслідок, в <TIMEX3 tid="t13" type="DATE" value="1927-04">квітні 1927</TIMEX3> року Чан Кайши, побоюючись можливого захоплення влади комуністами, розірвав зв'язки з КПК, а також відмовився від присутності на території Китаю військових радників з СРСР. Почалися арешти членів КПК. У період з <TIMEX3 tid="t71" type="DATE" value="1927-04-12">12</TIMEX3> по <TIMEX3 tid="t15" type="DATE" value="1927-04-15">15 квітня</TIMEX3> тривали масові арешти комуністів на території Китаю: були розгромлені комуністичні організації в містах Нанкін, Ханчжоу, Нінбо, Аньцін, Фучжоу. Комуністичні виступи в Шанхаї, що виникли <TIMEX3 tid="t72" type="DATE" value="1927-04" mod="START">на початку місяця</TIMEX3>, були жорстоко придушені. <TIMEX3 tid="t73" type="DATE" value="1927-04">Квітневі події 1927</TIMEX3> згодом отримали назву Шанхайська різанина.

У <TIMEX3 tid="t19" type="DATE" value="1936-12">грудні 1936</TIMEX3> року гоміньданівські генерали Чжан Сюелян та Ян Хучен під час так званого «Сіаньського інциденту» заарештували Чан Кайші, змусивши його погодитися на пропозицію комуністів про перемир'я — з тим щоб обидві сторони могли зосередитися на боротьбі проти японських загарбників. Після перемоги над Японією громадянська війна відновилася з новою силою.
Другий етап (<TIMEX3 tid="t74" type="DATE" value="1945">1945</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t75" type="DATE" value="1950">1950</TIMEX3>)

Другий етап тривав з <TIMEX3 tid="t23" type="DATE" value="1945-10-10">10 жовтня 1945</TIMEX3> року, від зриву гоміньданівцями чунцинських мирних переговорів, які велися під патронажем Патріка Джея Херлі, по <TIMEX3 tid="t24" type="DATE" value="1950-08-07">7 серпня 1950</TIMEX3> року, коли завершилася битва за острови Ваньшань. Основна фаза широкомасштабних дій з боку КПК почалася <TIMEX3 tid="t34" type="DATE" value="1946-06-26">26 червня 1946</TIMEX3> року. Міжнародно визнаний китайський уряд (гоміньданівський) неодноразово безуспішно намагався домовитися з СРСР про сприяння в діалозі з КПК. У <TIMEX3 tid="t39" type="DATE" value="1946">1946</TIMEX3> р. Цзян Цзинго за дорученням свого батька Чан Кайши провів у Москві переговори з Йосипом Сталіним. Переговори закінчилися провалом: Сталін відмовився допомогти врегулювати відносини Гоміньдану з КПК, незважаючи на величезні вигоди, які обіцяв йому Чан Кайши.

У <TIMEX3 tid="t42" type="DATE" value="1947-03">березні 1947</TIMEX3> р. гоміньданівські війська перейшли в наступ і взяли місто Яньань, де розташовувався ЦК КПК і головний штаб НВАК. Але це був тимчасовий успіх і <TIMEX3 tid="t76" type="DATE" value="FUTURE_REF">через деякий час</TIMEX3> комуністи перейшли в контрнаступ. У <TIMEX3 tid="t45" type="DATE" value="1948-11">листопаді 1948</TIMEX3> р. всі сили НВАК були зведені в чотири армії:

    1 армія (ком. Пен Дехуай) — на північному заході
    2 армія (ком. Лю Бочен) — в центрі Китаю
    3 армія (ком Чень І) — на сході Китаю
    4 армія (ком. Лінь Бяо) — на північному сході.

<TIMEX3 tid="t77" type="DATE" value="1947-12-05">5 грудня</TIMEX3> 4 армія і дві групи військ Північного Китаю перейшли в наступ на фронті протяжністю 800 км. Метою операції було оволодіння центром провінції Чахар, Тяньцзінем — найбільшим економічним центром і портом, а також оволодіння Пекіном.

Після ряду успішних операцій, <TIMEX3 tid="t51" type="DATE" value="1949-01-31">31 січня 1949</TIMEX3> року Китайська Червона Армія без бою вступила в Пекін. <TIMEX3 tid="t56" type="DATE" value="1949-04-21">21 квітня</TIMEX3> комуністи форсували Янцзи, узявши <TIMEX3 tid="t57" type="DATE" value="1949-04-23">23 квітня</TIMEX3> Нанкін. <TIMEX3 tid="t78" type="DATE" value="PRESENT_REF">В цей час</TIMEX3> в збройне протистояння виявились втягнутими кілька військових кораблів Великої Британії. <TIMEX3 tid="t60" type="DATE" value="1949-05-27">27 травня</TIMEX3> був узятий Шанхай. <TIMEX3 tid="t62" type="DATE" value="1949-10-01">1 жовтня</TIMEX3> в Пекіні була проголошена Китайська Народна Республіка. <TIMEX3 tid="t64" type="DATE" value="1949-10-14">14 жовтня</TIMEX3> був узятий Гуанчжоу.

Основні бойові дії завершилися з висадкою китайських червоноармійців на острові Хайнань і повним оволодінням ним за допомогою місцевих партизан <TIMEX3 tid="t79" type="DATE" value="1950-SP">навесні 1950 року</TIMEX3>, <TIMEX3 tid="t80" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> чого під контролем комуністів виявився континентальний Китай і острів Хайнань, а під владою Гоміньдану залишилися острови Тайвань, Пенху (в Тайванській протоці) і група островів (Цзіньмень та Мацзу), що відносяться до провінції Фуцзянь.

Значну підтримку НВАК та КПК надавав Радянський Союз.

Формально КНР <TIMEX3 tid="t81" type="DATE" value="PRESENT_REF">досі</TIMEX3> знаходиться з Китайською Республікою в стані війни.
</TEXT>
</DOC>

