<DOC>
<DOCID>12_IranIraq</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Передумови

<TIMEX3 tid="t2" type="DATE" value="1959-12-18">18 грудня 1959</TIMEX3>, новий лідер Іраку Абдель Керім Касем, заявив: «Ми не хочемо звертатися до історії арабських племен, що проживають в Аль-Ахвазі і Хорремшехр. Османська імперія передала Хорремшехр, яка була частиною іракської території, Ірану». Іракський режим, невдоволений володінням Іраном багатою нафтою провінцією Хузестан, не обмежувався риторичними заявами, Ірак почав підтримувати сепаратистські рухи в Хузестані, і навіть підняв питання про свої територіальні претензії на наступному засіданні Ліги арабських держав, але безуспішно. Зі зростанням впливу партії «Баас» Ірак вирішив взяти на себе роль «лідера арабського світу».

У <TIMEX3 tid="t6" type="DATE" value="1969">1969</TIMEX3>, заступник прем'єр-міністра Іраку заявив: «в суперечці Іраку з Іраном щодо Арабістану (Хузестан), яка є частиною терену Іраку і був приєднаний до Ірану під час іноземного панування». Незабаром іракські радіостанції почали мовлення в «Арабістан», заохочуючи арабів, що живуть в Ірані і белуджів до повстання проти шаха. Телеканали Басри навіть почали показувати провінцію Ірану Хузестан, як частину нової іракської провінції званої Nasiriyyah, планувалося перейменування всіх іранських міст у арабські назви.

У <TIMEX3 tid="t7" type="DATE" value="1971">1971</TIMEX3> Ірак розірвав дипломатичні відносини з Іраном <TIMEX3 tid="t125" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> заяви суверенних прав над островами Абу-Муса, Великий і Малий Томб в Перській затоці, <TIMEX3 tid="t126" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> виводу військ англійцями. Ірак <TIMEX3 tid="t127" type="DATE" value="FUTURE_REF">потім</TIMEX3> експропріював власність 70,000 іракців іранського походження і депортували їх зі своєї території, попри скарги до Ліги арабських держав і ООН, які не мали успіху. Більшість депортованих були насправді іракськими шиїтами і практично не мали родинних зв'язків з Іраном, і не говорили перською.

Одним з факторів, що сприяли ворожості між двома державами, була суперечка за повний контроль над водним шляхом Шатт-ель-Араб до Перської затоки, важливий канал для експорту нафти з обох країн.

На додаток до розпалювання Іраком сепаратизму в іранських провінціях Хузестан та Белуджистан, обидві країни заохочуватиме сепаратистську діяльність курдських націоналістів в іншій країні. <TIMEX3 tid="t128" type="DURATION" value="PXY">Під час перших кількох років</TIMEX3> ірано-іракської війни іракський уряд намагалися примирити курдів, з тим щоб зосередити увагу на війні проти Ірану. У <TIMEX3 tid="t8" type="DATE" value="1984">1984</TIMEX3> році Патріотичний союз Курдистану погодився співпрацювати з Багдадом, але Курдська демократична партія як і раніше, виступала проти.

У <TIMEX3 tid="t9" type="DATE" value="1975">1975</TIMEX3>, згідно з Алжирськими угодами Ірак зробив територіальні поступки — в тому числі водних шляхів — в обмін на нормалізацію відносин.

Відносини між іранськими і іракськими урядами тимчасово покращились в <TIMEX3 tid="t10" type="DATE" value="1978">1978</TIMEX3>, коли іранські агенти в Іраку виявили прорадянський державний переворот проти іракського уряду. Коли поінформований про цю подію, Саддам Хусейн, який був віце-президентом в той час, наказав стратити десятки офіцерів армії, і вислати з Іраку лідерів іранської клерикальної опозиції.

Війна

Іракський привід для війни й Іракські цілі війни

Головним приводом до війни Іраку була спроба замаху на віце-прем'єра Таріка Азіза на півдні Іраку, в якому Саддам Хусейн в одному зі своїх виступів звинуватив «іранських агентів».

Відносини швидко погіршувалися, поки в <TIMEX3 tid="t13" type="DATE" value="1980-03">березні 1980</TIMEX3> року Іран в односторонньому порядку знизив свої дипломатичні зв'язки до рівня тимчасово повіреного у справах, відкликавши свого посла, і зажадав, щоб Ірак зробив те ж саме. Напруженість збільшилася у <TIMEX3 tid="t15" type="DATE" value="1980-04">квітні</TIMEX3> <TIMEX3 tid="t129" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> замаху на іракського віце-прем'єра Таріка Азіза, а <TIMEX3 tid="t130" type="DATE" value="1980-04">через три дні</TIMEX3> стався підрив похоронної процесії студента, який загинув в цьому нападі. Ірак звинуватив в цьому Іран.

<TIMEX3 tid="t16" type="DATE" value="1980-09-17">17 вересня</TIMEX3>, в своїй заяві адресованій іракському парламенту, Саддам Хусейн заявив, що "часті і кричущі порушення Іраном суверенітету Іраку … анулювання Алжирської угоди, <TIMEX3 tid="t131" type="DATE" value="1975">1975</TIMEX3> … Ця річка … потребує відновлення своєї іраксько-арабської самобутності, як це було протягом всієї історії, в ім'я і насправді з усіма розпорядженнями прав, що випливають з повного суверенітету над рікою. ",

Цілі вторгнення Іраку до Ірану

1. Контроль над водним шляхом Шатт аль-Араб
2. Придбання трьох островів Абу-Муса і Великий і Малий Томб, від імені ОАЕ.
3. Анексія Хузестану на користь Іраку
4. Запобігання розповсюдження ісламської революції в регіоні

<TIMEX3 tid="t132" type="DATE" value="1980">1980</TIMEX3>: вторгнення Іраку

Загальноприйнятою датою початку війни є <TIMEX3 tid="t19" type="DATE" value="1980-09-22">22 вересня 1980</TIMEX3>, коли іракська армія форсувала Шатт-ель-Араб і вторглася в іранську провінцію Хузестан. Проте в Іраку прийнято вважати, що війна почалася <TIMEX3 tid="t23" type="DATE" value="1980-09-04">4 вересня</TIMEX3> з прикордонних інцидентів, спровокованих Іраном. У <TIMEX3 tid="t25" type="DATE" value="1980-11">листопаді</TIMEX3>, <TIMEX3 tid="t133" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> початку війни, МЗС Іраку опублікував меморандум, в якому викладалася іракська версія причин, що спонукали іракське керівництво завдати рішучого удару по іранських військових об'єктах. У меморандумі містилося твердження, що тільки за <TIMEX3 tid="t30" type="DURATION" value="P5M">п'ять місяців</TIMEX3> (<TIMEX3 tid="t27" type="DATE" value="1980-02">лютий</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t29" type="DATE" value="1980-07">липень 1980</TIMEX3>) іранські збройні сили 224 рази порушували сухопутний і морський кордони Іраку, а також вторгалися в його повітряний простір. За період <TIMEX3 tid="t134" type="DATE" value="1980-09-04">4</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t31" type="DATE" value="1980-09-16">16 вересня</TIMEX3> в обмежених прикордонних зіткненнях іракські війська зайняли 125 квадратних миль спірних територій в районі Зейн аль-Каус.

Іракська армія наступала на трьох ділянках фронту загальною довжиною близько 700 км: північному, центральному та південному. На півночі і в центрі просування іракської армії було невеликим: основним завданням на цих напрямках було забезпечити безпеку прикордонній іракській території від можливих відповідних дій Ірану. Головний удар Ірак завдав на південній ділянці; саме тут протягом основної частини війни йшли найінтенсивніші бойові дії. Одночасно з вторгненням Ірак почав бомбардування великих іранських міст, в тому числі Тегерану. <TIMEX3 tid="t135" type="DATE" value="1980-09-29">За тиждень після</TIMEX3> вторгнення Саддам Хусейн зупинив наступ своїх військ і висловив свою готовність почати переговори про мир. Проте Тегеран не погодився на припинення вогню.

На <TIMEX3 tid="t136" type="DATE" value="PRESENT_REF">початку</TIMEX3> війни сили вторгнення мали певну перевагу за рахунок чинника несподіванки і чисельної переваги, що мав найбільше значення на південній ділянці (у Хузестані), де п'яти іракським дивізіям протистояла одна іранська. <TIMEX3 tid="t137" type="DURATION" value="P10D">За 10 днів</TIMEX3> боїв іранські війська були відкинуті на 40 км вглиб своєї території. Іракське керівництво зробило ставку на короткочасну кампанію: згідно з захопленими іранцями документами, планувалося встановити контроль над усіма великими містами Хузестану <TIMEX3 tid="t138" type="DURATION" value="P2W">протягом двох тижнів</TIMEX3>. Був розрахунок на те, що іракські війська зустрінуть підтримку з боку місцевого арабського населення, а втрата нафтоносної провінції призведе до дестабілізації обстановки в країні, <TIMEX3 tid="t139" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> чого іранський уряд буде змушений відмовитися від підтримки шиїтської опозиції в Іраку. Ці розрахунки не виправдалися. Війну планувалося закінчити до свята Курбан-байрам (<TIMEX3 tid="t34" type="DATE" value="1980-10-20">20 жовтня</TIMEX3>).

Іранська армія була серйозно ослаблена репресіями, що послідували за ісламською революцією, а ополчення КВІР ще не було досить численним. Розрив відносин з США привів до браку запчастин для бронетехніки і авіації, що серйозно обмежувало військові можливості Ірану. Проте повільність іракців дозволила іранському уряду провести мобілізацію і перекинути на фронт підкріплення, зрівняти сили сторін. Крім того, іракська армія виявилася неготова до того опору, з яким зіткнулася. Для взяття Хорремшехру, що знаходиться біля самого кордону, іракцям знадобився <TIMEX3 tid="t140" type="DURATION" value="P1M">місяць</TIMEX3>, при цьому в запеклих вуличних боях вони зазнали відчутних втрат. Місто капітулювало в <TIMEX3 tid="t141" type="DATE" value="1980-10" mod="END">кінці жовтня</TIMEX3>, що стало єдиною великою перемогою іракців на ранньому етапі війни. Сусідній Абадан взятий не був: іракська армія розпочала дії щодо його блокування лише в <TIMEX3 tid="t142" type="DATE" value="1980-10" mod="MID">середині жовтня</TIMEX3>, а <TIMEX3 tid="t143" type="DATE" value="PRESENT_REF">до того моменту</TIMEX3>, коли місто було повністю обложене, іранці встигли перекинути в нього достатньо сил для довготривалої оборони.

Нерішучість і безініціативність іракських командирів, відсутність реалістичної оцінки супротивника і досвіду у проведенні масштабних загальновійськових операцій призвели до того, що Ірак згаяв час і вже не зміг розвинути початковий успіх. <TIMEX3 tid="t144" type="DATE" value="1980-10" mod="END">Наприкінці жовтня</TIMEX3> та в <TIMEX3 tid="t39" type="DATE" value="1980-11">листопаді</TIMEX3> іракські війська спробували просунутися в напрямі Дезфул і Ахваз, але зазнали невдачі. З приходом в <TIMEX3 tid="t40" type="DATE" value="1980-12">грудні</TIMEX3> сезону дощів, які ускладнили пересування, Саддам Хусейн оголосив про перехід іракських військ до оборони. <TIMEX3 tid="t145" type="DURATION" value="P1980-FA">За час осінньої</TIMEX3> кампанії сили вторгнення зайняли майже 20 тис. км ² іранської території. Іракські війська оволоділи містами Касре-Ширін, Нефтшах, Мехран, Бостан і Хорремшехр, а також блокували Абадан. За іракським даними, <TIMEX3 tid="t146" type="DURATION" value="P3M">за три місяці</TIMEX3> Іран втратив 6160 осіб убитими і кілька тисяч пораненими; за цей період було знищено 570 іранських танків і велику кількість літаків. За іранським даними, Ірак <TIMEX3 tid="t147" type="DURATION" value="P100D">за перші сто днів</TIMEX3> агресії втратив 20 000 осіб убитими, 4800 одиниць бронетехніки і багато літаків. <TIMEX3 tid="t148" type="DATE" value="1980" mod="END">До кінця року</TIMEX3> війна стала позиційною. Лінія фронту поступово стабілізувалася і проходила східніше ірано-іракського кордону: 5-10 км в напрямку Касре-Ширін і до 60 км у районі Дезфул, Бостан і Ахваз.

<TIMEX3 tid="t149" type="DATE" value="1981">1981</TIMEX3>: Перехід ініціативи до Ірану

До <TIMEX3 tid="t150" type="DATE" value="1981" mod="START">початку 1981</TIMEX3> іракські війська окупували частину Хузестан і низку прикордонних теренів на центральній і північній ділянках фронту. Тривала облога Абадану. Розуміючи, що супротивник перейшов до оборони, президент Ірану і верховний головнокомандувач Абольхасан Банісадр прийняв рішення про проведення першого з початку війни контрнаступу. Він відбувся на <TIMEX3 tid="t151" type="DATE" value="1981-01" mod="START">початку січня 1981 року</TIMEX3> і завершилося повним провалом. Удар наносився на чотирьох напрямках; у двох випадках іранці досягли незначних успіхів, одна атака була безрезультатною.

На провідному напрямку удару 16-а танкова дивізія, завданням якої було деблокування Абадану, зазнала розгрому, втративши дві зі своїх трьох бригад. <TIMEX3 tid="t152" type="DATE" value="1981-SP">Навесні</TIMEX3> і <TIMEX3 tid="t153" type="DATE" value="1981-SU">влітку</TIMEX3> іранське командування намагалося вести окремі наступальні операції обмеженого масштабу, але результату це їм не принесло..

Провал контрнаступу противника переконав іракське командування у вірності обраної оборонної стратегії та створило помилкове враження, що іранці не в змозі прорвати добре укріплену лінію оборони. <TIMEX3 tid="t154" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> невдачі <TIMEX3 tid="t155" type="DATE" value="1981-03">березневого</TIMEX3> наступу на Сусенгерд іракські війська до <TIMEX3 tid="t156" type="DATE" value="1981" mod="END">кінця року</TIMEX3> не робили ніяких наступальних дій. Керівництво Іраку все ще сподівалося на швидке падіння режиму в Тегерані. Підстави для цього були, оскільки провал <TIMEX3 tid="t157" type="DATE" value="1981-01">січневої</TIMEX3> операції загострив і без того непрості відносини між членами іранської верхівки. Великою проблемою іранських збройних сил було постійне суперництво між регулярною армією і КВІР. Ісламські клерикали підозрювали офіцерський корпус армії в прошахських настроях і постійно намагалися знизити роль армії у бойових діях. <TIMEX3 tid="t158" type="DATE" value="1981-01">Січнева</TIMEX3> поразка підірвала політичні позиції Банісадра і дискредитувала армію. У <TIMEX3 tid="t45" type="DATE" value="1981-06">червні</TIMEX3> Банісадра було зміщено зі свого посту і він втік з країни. Організація моджахедів іранського народу (ОМІН), протестуючи проти посилення ролі клерикалів, розгорнула терористичну діяльність. Її найбільшим успіхом стало вбивство нового президента країни Мохаммада Алі Раджаї і прем'єр-міністра Мухаммеда Джавада Бахонара.

Незважаючи на заворушення в країні, іранське керівництво утрималося при владі. На хвилю терактів воно відповіло масовими арештами активістів ОМІН. Затишшя на фронті було використане для перегрупування сил. На <TIMEX3 tid="t159" type="DATE" value="1981-09" mod="START">початку вересня</TIMEX3> іранці розгорнули великий наступ, досягнувши успіху в створенні у супротивника враження, що метою атаки є Басра. Основний удар був нанесений не по Басрі, а по іракських військах, що забезпечували блокаду Абадану зі сходу. Бій тривав з <TIMEX3 tid="t160" type="DATE" value="1981-09-26">26</TIMEX3> по <TIMEX3 tid="t47" type="DATE" value="1981-09-29">29 вересня</TIMEX3>; Абадан було деблоковано, і це стало першою серйозною перемогою Ірану. Успіх було обумовлено доброю взаємодією між регулярною армією і КВІР. Але перемога була затьмарена трагедією: практично всі командири, причетні до організації наступу, загинули в авіакатастрофі на шляху до Тегерана. Офіційно цю подію було визнано випадковістю, хоча існували й інші версії.

<TIMEX3 tid="t161" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> деякого затишшя Іран в <TIMEX3 tid="t49" type="DATE" value="1981-12">грудні</TIMEX3> зробив два наступи на центральній ділянці фронту. Найпримітнішою стала операція зі звільнення Бостану, в ході якої вперше було відзначено використання КВІР тактики «людської хвилі». .

У <TIMEX3 tid="t50" type="DATE" value="1981">1981</TIMEX3> році Ірак отримав несподіваний удар з заходу. <TIMEX3 tid="t51" type="DATE" value="1981-06-07">7 червня</TIMEX3> ізраїльська авіація бомбовим ударом знищила ядерний центр, розташований за декілька кілометрів від Багдаду. Наліт не зустрів жодної протидії іракської системи ППО і став сильним ударом по національній програмі ядерних досліджень.

<TIMEX3 tid="t162" type="DATE" value="1982">1982</TIMEX3>:Іранський контрнаступ

В <TIMEX3 tid="t163" type="DATE" value="1982-03" mod="MID">середині березня 1982</TIMEX3>, Іран перейшов у контрнаступ і іракські збройні сили були змушені відступити. До <TIMEX3 tid="t58" type="DATE" value="1982-06">червня 1982</TIMEX3> іранці повернули собі терени, окуповані Іраком на початку війни. Особливе значення мав контрнаступ в провінції Хузестан, <TIMEX3 tid="t164" type="DATE" value="PRESENT_REF">під час якого</TIMEX3> було звільнено Хорремшехр від іракців <TIMEX3 tid="t60" type="DATE" value="1982-05-24">24 травня 1982</TIMEX3>. Усього 7000 іракців були вбиті або поранені в Хорремшехр і 19000 полонених, <TIMEX3 tid="t165" type="DURATION" value="PXX">у той час як</TIMEX3> іранці втратили 10000 вояків.

Саддам вирішив повністю вивести війська з Ірану, і розгорнув їх уздовж кордону між Іраком та Іраном[джерело не вказане <TIMEX3 tid="t166" type="DURATION" value="P2478D">2478 днів</TIMEX3>].

<TIMEX3 tid="t167" type="DATE" value="1983">1983</TIMEX3>: Стратегічний глухий кут

<TIMEX3 tid="t168" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> провалу іранського наступу <TIMEX3 tid="t64" type="DATE" value="1982-SU">влітку 1982</TIMEX3> Іран вважав, що наступ по всій ширині фронту принесе перемогу. Чисельна перевага Ірану, можливо, досягла б прориву у разі наступу по всій ширині фронту, але армії Ірану не вистачало організації для даного типу нападу. Іран отримував поставки з Північної Кореї, Лівії і Китаю. Ірак — з СРСР, країн НАТО, Франції, Великої Британії, Бразилії, Югославії, Іспанії, Італії, Єгипту, Саудівської Аравії, ФРН і США.

У <TIMEX3 tid="t67" type="DATE" value="1984-02">лютому 1984</TIMEX3> року Саддам наказав завдати повітряних і ракетних ударів по одинадцяти містах Ірану. Бомбардування припинилися <TIMEX3 tid="t70" type="DATE" value="1984-02-22">22 лютого 1984</TIMEX3>. Іран незабаром відповів бомбардуванням іракських міст, цей обмін став відомий як перша «війна міст». <TIMEX3 tid="t169" type="DURATION" value="PXX">Протягом</TIMEX3> всієї війни буде п'ять таких обмінів.

Бомбардування іранських міст не підірвало жагу іранського уряду до боротьби. <TIMEX3 tid="t74" type="DATE" value="1984-02-15">15 лютого</TIMEX3> іранці почали великий наступ на центральній ділянці фронту, де було розгорнута Друга Іракська армія. 250 000 іранців зіткнулися зі спротивом 250 000 іракців.

<TIMEX3 tid="t170" type="DATE" value="1984-02-15">15</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t76" type="DATE" value="1984-02-22">22 лютого</TIMEX3>, <TIMEX3 tid="t171" type="DURATION" value="PXX">під час</TIMEX3> Операції Світанок 5, і <TIMEX3 tid="t172" type="DATE" value="1984-02-22">22</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t77" type="DATE" value="1984-02-24">24 лютого</TIMEX3>, під час операції Світанок 6, іранці спробували захопити життєво важливе місто Кут аль-Амара і перекрити ключову дорогу, яка зв'язує Багдад і Басру. Її захоплення зробило б надважким для іракців постачання і координування оборони, але іранські війська були зупинені за 24 км від шосе.

Операція Хайбар досягла набагато більшого успіху. Спрямована на ключове іракське місто Басра, операція почалася <TIMEX3 tid="t80" type="DATE" value="1984-02-24">24 лютого</TIMEX3> і тривала до <TIMEX3 tid="t81" type="DATE" value="1984-03-19">19 березня</TIMEX3>. Оборона іракців, при безперервному наступі з <TIMEX3 tid="t84" type="DATE" value="1984-02-15">15 лютого</TIMEX3>, здавалося, була близькою до прориву. Іракці успішно стабілізували фронт, але не раніше, ніж іранці захопили частину острова Меджнун. Незважаючи на потужні іракські контратаки в поєднанні з використанням гірчичного газу і зарину, іранці змогли утримати його майже до кінця війни

<TIMEX3 tid="t174" type="DATE" value="1984">1984</TIMEX3>: Танкерна війна в Перській затоці

Танкерна війна почалася, <TIMEX3 tid="t175" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> того як Ірак напав на іранські танкери і нафтовий термінал на острові Харк у <TIMEX3 tid="t86" type="DATE" value="1984">1984</TIMEX3> році. Іран завдав у відповідь удар, атакувавши танкери, що транспортували іракську нафту з Кувейту, а <TIMEX3 tid="t176" type="DATE" value="FUTURE_REF">потім</TIMEX3> на будь-які танкери держав Перської затоки, яка підтримувала Ірак. Обидві країни нападали на танкери і торгові судна, в тому числі нейтральних країн, у спробі позбавити противника торгівлі. Ірак заявив, що всі судна, які прямують з іранських портів в північній зоні Перської затоки, мають бути знищені.

Ірак використав свої повітряні сили задля виконання своїх погроз, в першу чергу винищувачі, F-1 «Міраж» і МіГ-23 й протикорабельні ракети Exocet. <TIMEX3 tid="t177" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> неодноразових іракських нападів на експортні об'єкти Ірану, головним чином на острові Харк, Іран напав на кувейтський танкер поблизу Бахрейну <TIMEX3 tid="t88" type="DATE" value="1984-05-13">13 травня 1984</TIMEX3>, і саудівський танкер в саудівських водах <TIMEX3 tid="t90" type="DATE" value="1984-05-16">16 травня</TIMEX3>. Напади на кораблі нейтральних держав в Перській затоці <TIMEX3 tid="t178" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> цього різко збільшилися, і цей етап війни між Іраком і Іраном був названий «Танкерною війною».

Корабель ВМС США, Старк був вражений <TIMEX3 tid="t95" type="DATE" value="1987-05-17">17 травня 1987</TIMEX3> двома протикорабельними ракетами Екзосет, що були запущені іракськими F-1 Mirage.

<TIMEX3 tid="t179" type="DATE" value="1985">1985</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t180" type="DATE" value="1986">1986</TIMEX3>: наступи і контрнаступи

Маючи фінансову підтримку з боку Саудівської Аравії, Кувейту та інших держав Перської затоки, і здійснюючи суттєві закупівлі зброї з СРСР, Китаю і Франції, Саддам розпочав наступ <TIMEX3 tid="t100" type="DATE" value="1985-01-28">28 січня 1985</TIMEX3> року, вперше з <TIMEX3 tid="t181" type="DATE" value="1980" mod="START">початку 1980 року</TIMEX3>. Цей наступ, проте, не дав значних успіхів, і іранці відповіли контрнаступом на Басру, операція під кодовою назвою Бадр, <TIMEX3 tid="t107" type="DATE" value="1985-03-11">11 березня 1985</TIMEX3> року.

У <TIMEX3 tid="t112" type="DATE" value="1984">1984</TIMEX3> Іран відмовився від підтримки атак людською хвилею, через покращення співробітництва між армією і корпусом вартових ІР. Іранський уряд намагався переформувати підрозділи КВІР у звичайну бойову силу. Атака зазнала успіху в захопленні відрізку шосе Багдад — Басра, що не було здійснено під час Операцій Світанок 5 і 6 . Саддам відповів на це хімічними атаками проти іранських позицій вздовж шосе і початком другої війни міст з масовою повітряною і ракетною кампаніями проти двадцяти іранських міст, в тому числі проти Тегерану.

<TIMEX3 tid="t182" type="DATE" value="1987">1987</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t183" type="DATE" value="1988">1988</TIMEX3>: на шляху до припинення вогню

У <TIMEX3 tid="t113" type="DATE" value="1987">1987</TIMEX3> розпочата нова хвиля іранських наступів проти цілей на півночі і півдні Іраку. Іранські війська почали операцію Кербела 5 у спробі захопити Басру, але були відбиті <TIMEX3 tid="t185" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> більш ніж <TIMEX3 tid="t184" type="DURATION" value="P2M">двомісячних</TIMEX3> бойових дій, втрати склали 20,000 іракців і 65000 іранців. Серед загиблих був командир іранських військ Хоссейн Харразі. Іранці досягли великого успіху <TIMEX3 tid="t186" type="DATE" value="1987" mod="END">наприкінці цього року</TIMEX3> на півночі Іраку <TIMEX3 tid="t187" type="DURATION" value="PXX">під час</TIMEX3> операції Наср 4 і Кербела 10, погрожуючи захопити багаті нафтою околиці іракського міста Кіркук та інші північні родовища. Тим не менш, іранські війська не змогли розвинути наступ. <TIMEX3 tid="t117" type="DATE" value="1985-07-20">20 липня</TIMEX3>, Рада Безпеки ООН прийняла резолюцію 598, в якій був заклик до припинення бойових дій і повернення до довоєнних кордонів.

У <TIMEX3 tid="t121" type="DATE" value="1988-07">липні 1988</TIMEX3> року іракські літаки скинули хімічні ціанідні бомби на іранське курдське село Зардан (як це було <TIMEX3 tid="t188" type="DATE" value="1988-03">чотири місяці до цього</TIMEX3> з курдським селом Халабджа). Сотні людей було вбито відразу, а ті, що залишилися в живих, все ще страждають від різних фізичних і психічних розладів. <TIMEX3 tid="t189" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> цих великих невдач Іран прийняв умови резолюції Ради Безпеки ООН 598 і <TIMEX3 tid="t124" type="DATE" value="1988-08-20">20 серпня 1988</TIMEX3> мир було відновлено.

ОМІН розпочала операцію Мерсад вже <TIMEX3 tid="t190" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> того, як іранський уряд прийняв резолюцію 598. Хоча іракські війська атакували Хузестан, моджахеди атакували західний Іран біля Керманшаху, де були дислоковані частини КСІР. При цьому моджахеди мали авіаційну підтримку іракської авіації. Іранці висадили десант в тилу моджахедів, але зустрілись з запеклим опором. Через міжнародний тиск з припинення війни Саддам Хусейн скасував авіаційне прикриття моджахедів, чим скористались іранці. Операція закінчилася поразкою моджахедів. Кількість загиблих <TIMEX3 tid="t191" type="DURATION" value="PXX">під час</TIMEX3> операції 2.000 — 10.000 вояків.
</TEXT>
</DOC>

