<DOC>
<DOCID>13_RussianCivWar</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Передісторія війни

<TIMEX3 tid="t3" type="DATE" value="1917-02">Лютий 1917</TIMEX3>. <TIMEX3 tid="t259" type="DATE" value="1917-02">Лютнева</TIMEX3> революція. Стихійні страйки та демонстрації, викликані економічними негараздами через участь Росії у Першій світовій війні переростають у революцію. Залучення частин Петроградського (Петербурзького) гарнізону до розгону демонстрацій деморалізує солдатів, які зрештою відмовляються розстрілювати демонстрації. Загони робітників і солдат під лівими та антимонархічними гаслами розбивають жандармерію. Формуються ліві робітничі та солдатські ради. За ініціативи ліберальних та помірно консервативних політиків імператор та його наступник відрікаються від престолу.

<TIMEX3 tid="t6" type="DATE" value="1917-03">Березень 1917</TIMEX3>. Тимчасовий уряд Росії. Склад уряду формується на перемовинах між представниками обраної за імперіалізму Державної думи та соціалістичної новосформованої Петроградської ради робітничих і солдатських депутатів. До уряду входить тільки один соціаліст, домінують ліберали — Партія конституційних демократів. Склад Тимчасового уряду змінюється у <TIMEX3 tid="t7" type="DATE" value="1917-04">квітні</TIMEX3>, <TIMEX3 tid="t8" type="DATE" value="1917-07">липні</TIMEX3> та <TIMEX3 tid="t9" type="DATE" value="1917-09">вересні</TIMEX3> у бік домінування лівих сил (Партії соціалістів-революціонерів). У Києві починає діяти Українська Центральна Рада, в результаті перемовин якої з Тимчасовим урядом у <TIMEX3 tid="t10" type="DATE" value="1917-06">червні</TIMEX3> останній визнає автономію частини України. Це стає причиною виходу трьох міністрів-кадетів з уряду та однією з причин <TIMEX3 tid="t260" type="DATE" value="1917-07">липневої</TIMEX3> кризи.

<TIMEX3 tid="t12" type="DATE" value="1917-02">Лютий</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t14" type="DATE" value="1917-10">Жовтень 1917</TIMEX3> Демократизація армії. Як альтернативна влада у армії та на флоті створювалися солдатські комітети та ради, була прийнята Декларація прав солдата. У комбінації з більшовицькою антивоєнною та антиофіцерською пропагандою ці міри <TIMEX3 tid="t15" type="DATE" value="1917-SU">влітку 1917</TIMEX3> року призвели до відмов виконання наказів на фронті, масового дезертирства, вигнання офіцерів солдатами та матросами, подекуди — вбивств та ув'язнень. Як засіб для підвищення дієздатності армії з вмотивованих добровольців створюються ударні частини («ударники», «батальйони смерті», у тому числі жіночі батальйони), бійці яких <TIMEX3 tid="t261" type="DATE" value="FUTURE_REF">пізніше</TIMEX3> стануть однією з основ формування антибільшовицького білого руху.

<TIMEX3 tid="t19" type="DATE" value="1917-07">Липень 1917</TIMEX3>. <TIMEX3 tid="t262" type="DATE" value="1917-07">Липневі</TIMEX3> дні. Ліві радикали (більшовики та анархісти) роблять спробу захопити владу за допомогою масової демонстрації у Петрограді, спровокованої економічними негараздами та поразкою на фронті. Переворот провалюється зокрема через неорганізованість натовпу. <TIMEX3 tid="t263" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> його поразки більшовики шельмуються як німецькі агенти, їхні лідери включно з Леніним — переховуються. Головою Тимчасового уряду стає есер Олександр Керенський. <TIMEX3 tid="t264" type="DATE" value="PRESENT_REF">Одночасно</TIMEX3> Україна та Фінляндія роблять спроби добути незалежність. В Україні виступ полуботківців: українізований полк успішно бере під контроль Київ, однак виступ зазнає поразки через недостатню політичну підтримку. У Фінляднії сейм проголошує незалежність, однак його розганяють.

<TIMEX3 tid="t22" type="DATE" value="1917-08">Серпень 1917</TIMEX3>. Корніловський заколот. Після <TIMEX3 tid="t265" type="DATE" value="1917-07">липневих</TIMEX3> днів Тимчасовим урядом організовується Державна нарада в Москві, на якій лунають заклики до централізації влади заради боротьби з наростаючою анархією. За змовою, очолюваною головою Тимчасового уряду Керенським та головнокомандувачем Корніловим, <TIMEX3 tid="t266" type="DATE" value="1917-08" mod="END">наприкінці серпня</TIMEX3> вірні війська мають взяти під контроль Петроград, має бути встановлена диктатура. Проте через взаємну недовіру між правими військовими та соціалістом Керенським останній виходить із заговору коли війська вже рухаються на столицю, і закликає до захисту від спроби контрреволюційного перевороту. Без політичної підтримки військові частини, залучені до перевороту, виявляються безсилими. Військових заколотників ув'язнено, до політичного життя повертаються більшовики, знову легалізується Червона гвардія (більшовицькі воєнизовані загони робітників).

<TIMEX3 tid="t25" type="DATE" value="1917-09">Вересень</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t27" type="DATE" value="1917-10">жовтень 1917</TIMEX3>. Більшовизація рад. Поглиблення кризи та розпад армії призводить до зростання впливу більшовиків (частина партії соціал-демократів), які обіцяють припинення війни, «мир без анексій та контрибуцій», роздачу усієї землі селянам, розділ усього прибутку заводів між робітниками, а у негараздах винуватять Тимчасовий уряд. В результаті зростання популярності та махінацій із виборами до рад їм вдається отримати контроль над робітничим і солдатськими радами найбільших міст Центральної Росії. У Петрограді <TIMEX3 tid="t267" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> Загальноросійської демократичної наради утворюється переважно ліва Тимчасова рада Російської республіки (Передпарламент). У Києві за ініціативи Грушевського відбувається З'їзд народів Росії, який виступає за федералізацію Росії.

<TIMEX3 tid="t30" type="DATE" value="1917-10">Жовтень 1917</TIMEX3>. <TIMEX3 tid="t268" type="DATE" value="1917-10">Жовтневий</TIMEX3> переворот. На фоні поглиблення економічної кризи та поразок на фронтах Тимчасовий уряд та партія есерів втрачають авторитет. Тимчасовий уряд не може спертися на ударні та козацькі частини, які знаходяться у правій опозиції до нього. У Петрограді <TIMEX3 tid="t269" type="DATE" value="1917-10-24">24</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t31" type="DATE" value="1917-10-26">26 жовтня</TIMEX3> відбувається переворот, <TIMEX3 tid="t270" type="DATE" value="PRESENT_REF">під час</TIMEX3> якого загони Воєнно-революційного комітету Петроради займають ключові точки міста та будинок уряду. Владу беруть більшовизовані ради за підтримки лівих есерів, які утворюють Однорідний соціалістичний уряд.

<TIMEX3 tid="t271" type="DATE" value="1917-WI">Зима 1917</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t272" type="DATE" value="1918-WI">1918</TIMEX3>: опозиція перевороту

Одразу <TIMEX3 tid="t274" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> <TIMEX3 tid="t273" type="DATE" value="1917-10">Жовтневого</TIMEX3> перевороту у Петрограді більшовизовані ради спробували встановити свою владу по всій території Російської Республіки. У Москві та Іркутську більшовики у союзі з лівими есерами перемогли <TIMEX3 tid="t275" type="DURATION" value="PXD" mod="AFTER">після кількох днів</TIMEX3> вуличних боїв. На стороні <TIMEX3 tid="t276" type="DATE" value="1917-10">жовтневої</TIMEX3> революції билися загони більшовизованих солдат та робітників, їм протистояли в основному офіцери, курсанти офіцерських училищ (юнкери), козаки, ударники та партійні активи інших політичних сил. Спроба голови Тимчасового уряду Керенського разом із козаками, юнкерами та колишніми корніловцями з Північно-Західного фронту повернути контроль над Петроградом також закінчилася поразкою. У <TIMEX3 tid="t34" type="DATE" value="1917-10">жовтні</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t36" type="DATE" value="1917-12">грудні 1917</TIMEX3> року більшовики змогли захопити владу у більшості міст Російської республіки.

<TIMEX3 tid="t277" type="DATE" value="PRESENT_REF">У той же час</TIMEX3> спроби перевороту у Києві та Одесі закінчилися невдало; в Україні, окрім Донбасу, закріпилася влада Української Народної Республіки. <TIMEX3 tid="t278" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> ультиматуму з вимогою не заважати формуванню більшовицьких збройних сил в Україні, у <TIMEX3 tid="t40" type="DATE" value="1917-12">грудні 1917</TIMEX3> року Радянська Росія починає війну проти УНР. На півдні Росії починаються локальні зіткнення між більшовицькими загонами та козаками. Осередки спротиву більшовикам залишаються у козацьких регіонах — на Дону, Кубані, Уралі, Оренбурзі. Центром збору російських консервативних сил стає Область Війська Донського, куди починають з'їзджатися офіцери імператорської армії та бійці ударних частин, що створювалися з вмотивованих добровольців. <TIMEX3 tid="t279" type="DATE" value="PRESENT_REF">У той же час</TIMEX3> у містах Росії починають формуватися підпільні організації офіцерів та активу опозиційних політичних партій.

На фоні браку легітимної влади небільшовицькі уряди утворюються у Казахстані, Туркестані, Ідель-Уралі, Башкортостані, Чувашії, Закавказзі, Криму, Білорусі, Сибіру, Балтії та на Північному Кавказі. Вони ведуть перемовини з самопроголошеною російською владою та мають різний ступінь контролю над ситуацією — від практично повного контролю над територією, як у Закавказзі, і до напівпідпільної діяльності при владі більшовиків, як у випадку з першим Тимчасовим Сибірським урядом. У <TIMEX3 tid="t42" type="DATE" value="1918-01">січні</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t43" type="DATE" value="1918-02">лютому</TIMEX3> більшовиками були розбиті Кримська Народна Республіка та Туркестанська автономія, надалі — придушена діяльність низки інших національних урядів.

Незважаючи на прихід до влади у <TIMEX3 tid="t44" type="DATE" value="1917-10">жовтні</TIMEX3>, у <TIMEX3 tid="t45" type="DATE" value="1917-11">листопаді</TIMEX3> більшовики не стали заважати проведенню виборів до Установчих зборів, ідея яких була доволі популярною. На цих виборах за більшовиків було віддано тільки 22 % голосів, більшість отримали есери. <TIMEX3 tid="t280" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> того, як Установчі збори на першому засіданні не стали легітимізувати радянську владу, вони були розігнані більшовиками, а демонстрація на їхню підтримку розстріляна.

<TIMEX3 tid="t281" type="DATE" value="PRESENT_REF">У той же час</TIMEX3> з <TIMEX3 tid="t46" type="DATE" value="1917-11">листопада</TIMEX3> тривало укладене більшовиками перемир'я на Східному фронті Першої світової війни, але мирні перемовини між ними та Центральними державами зайшли у глухий кут у питанні нових кордонів. У <TIMEX3 tid="t47" type="DATE" value="1918-02">лютому</TIMEX3> Німеччина складає мир із УНР та починає наступ проти більшовиків. Зруйнована <TIMEX3 tid="t283" type="DATE" value="PAST_REF">спочатку</TIMEX3> демократизацією, а <TIMEX3 tid="t282" type="DATE" value="FUTURE_REF">потім</TIMEX3> і радянізацією армія Росії практично не чинить спротиву німцям, які <TIMEX3 tid="t284" type="DURATION" value="P2W">за два тижні</TIMEX3> долають відстань від Риги до Петербургу. У цих умовах радянська влада приймає умови німців про втрату Росією України, Білорусі і Балтії, і у <TIMEX3 tid="t50" type="DATE" value="1918-03">березні</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t52" type="DATE" value="1918-04">квітні 1918</TIMEX3> року війська Німеччини, Австро-Угорщини та УНР витісняють більшовицькі сили з усієї території України. <TIMEX3 tid="t285" type="DATE" value="1918-04">З цього моменту</TIMEX3> і до <TIMEX3 tid="t286" type="DATE" value="1918" mod="END">кінця 1918 року</TIMEX3> Україна не бере безпосередньої участі у війнах, що точаться на території колишньої Російської імперії. <TIMEX3 tid="t287" type="DATE" value="PRESENT_REF">У той же час</TIMEX3> у іншій новоутвореній країні — Фінляндії — з <TIMEX3 tid="t55" type="DATE" value="1918-01">січня</TIMEX3> починається власна громадянська війна між соціалістами та рештою політичних сил, яка закінчується у <TIMEX3 tid="t56" type="DATE" value="1918-05">травні</TIMEX3> перемогою останніх.

<TIMEX3 tid="t57" type="DATE" value="1918-SP">Весна 1918</TIMEX3>: походи козаків та добровольців

<TIMEX3 tid="t288" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> <TIMEX3 tid="t289" type="DATE" value="1918-02">лютневого</TIMEX3> наступу німців кількамільйонна армія Російської імперії та республіки остаточно розпалася, і була офіційно ліквідована більшовицьким урядом за умовами Берестейського договору.

Основою майбутніх антибільшовицьких сил на Півдні стають такі організації:

- Алексєєвська організація, що була створена консервативними офіцерськими колами незадовго до <TIMEX3 tid="t290" type="DATE" value="1917-10">Жовтневого</TIMEX3> перевороту. <TIMEX3 tid="t291" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> нього Михайло Алексєєв дає команду активу організації зібратися на Дону, де з нього починає формуватися Добровольча армія. Суттєву роль у формуванні Добровольчої армії зіграли колишні учасники Корніловського виступу, зокрема Денікін та сам Корнілов, які <TIMEX3 tid="t292" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> <TIMEX3 tid="t293" type="DATE" value="1917-10">Жовтневого</TIMEX3> перевороту були випущені офіцерами з ув'язнення та інкогніто дісталися Дону. У <TIMEX3 tid="t60" type="DATE" value="1918-02">лютому 1918</TIMEX3> року <TIMEX3 tid="t294" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> наступу більшовиків на Дон тритисячна армія виходить з Ростову у Льодовий похід на з'єднання з силами КубНР.

- Дроздовці (Дрозди). Організація, сформована Михайлом Дроздовським на Румунському фронті на фоні розправ більшовиків над офіцерами та розвалу армії. У <TIMEX3 tid="t63" type="DATE" value="1918-03">березні</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t65" type="DATE" value="1918-05">травні 1918</TIMEX3> року тисяча дродзовців здійснила перехід з Румунії на Дон південною Україною одночасно з наступом німців, австрійців та українців проти більшовиків.

- Одна тисяча донських козаків, які у <TIMEX3 tid="t69" type="DATE" value="1918-02">лютому 1918</TIMEX3> року вирушили з донської столиці Новочеркаську у Степовий похід, рятуючись від переслідування переважаючими силами більшовиків.

- Загони Кубанської Народної Республіки чисельністю близько трьох тисяч, які у <TIMEX3 tid="t73" type="DATE" value="1918-03">березні 1918</TIMEX3> року також були змушені залишити свою столицю Катеринодар.

Більшовики мали у своєму розпорядженні набагато чисельнішу Червону армію, що формувалися починаючи з <TIMEX3 tid="t77" type="DATE" value="1918-01">січня 1918</TIMEX3> року з числа робочих та солдат на основі Червоної гвардії. Однак <TIMEX3 tid="t295" type="DATE" value="PRESENT_REF">у той час</TIMEX3> відчувався брак командного складу, а у війську панувала анархія.

У козацьких антибільшовицьких осередках на території колишньої імперії більшість козаків займала позицію нейтралітету, розраховуючи на те, що більшовицькі перетворення не торкнуться їхнього життя. <TIMEX3 tid="t79" type="DATE" value="1918-01-29">29 січня</TIMEX3> (<TIMEX3 tid="t80" type="DATE" value="1918-02-11">11 лютого</TIMEX3>) донський отаман Олексій Каледін на засіданні уряду заявив, що для захисту Дону від більшовиків, що наступали, знайшлося тільки 147 добровольців, і вчинив самогубство <TIMEX3 tid="t296" type="DATE" value="1918-01-29">у той самий день</TIMEX3>. У <TIMEX3 tid="t83" type="DATE" value="1918-01">січні</TIMEX3> також були вимушені вийти в похід сили оренбурзьких козаків, були розбиті сили астраханських козаків та калмиків.

У <TIMEX3 tid="t86" type="DATE" value="1918-02">лютому 1918</TIMEX3> року, розуміючи, що міста втримати неможливо, у степи виходять тритисячна Добровольча армія з Ростова та тисяча донських козаків з Новочеркаська. Незважаючи на багаторазову чисельну перевагу червоних сил, їм вдається ефективно протистояти більшовикам. У <TIMEX3 tid="t88" type="DATE" value="1918-03">березні</TIMEX3> Добровольча армія об'єднується з військом Кубанської Народної Республіки. Через червоний терор та грабунки козаки починають схилятися на бік антибільшовицьких сил, починаються повстання у станицях. У <TIMEX3 tid="t91" type="DATE" value="1918-05">травні 1918</TIMEX3> року тисяча дроздовців, що закінчила свій похід з Румунії, вибиває більшовиків з Ростову, звільняється Новочеркаськ, і сили дроздовців, донців та добровольців з кубанцями зустрічаються на західному Дону і переходять у наступ.

У <TIMEX3 tid="t93" type="DATE" value="1918-05">травні</TIMEX3> також відбувається невдале повстання амурських козаків, з <TIMEX3 tid="t94" type="DATE" value="1918-04">квітня</TIMEX3> до <TIMEX3 tid="t95" type="DATE" value="1918-06">червня</TIMEX3> бойові дії веде отаман Семенов у Забайкаллі. У Москві більшовики атакують та розбивають Чорну гвардію своїх колишніх союзників анархістів.

<TIMEX3 tid="t97" type="DATE" value="1918-SU">Літо 1918</TIMEX3>: антибільшовицькі уряди Сибіру та Поволжя

<TIMEX3 tid="t297" type="DATE" value="1918-05" mod="END">Наприкінці травня 1918</TIMEX3> року розпочинається повстання Чехословацького корпусу. Цей підрозділ був сформований Російською імперією з полонених солдат австро-угорської армії під гаслами незалежності Чехословаччини, а <TIMEX3 tid="t298" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> виходу Росії з війни — перебував в процесі евакуації до Франції, де мав би продовжити участь у Першій Світовій війні. 40-тисячний корпус був розтягнений вздовж усієї Трансибірської магістралі та на фоні малоефективної Червоної армії та малочисельних антибільшовицьких формувань <TIMEX3 tid="t299" type="DATE" value="PRESENT_REF">на той час</TIMEX3> був найсильнішою військовою силою на території Росії. Через зволікання з відправкою з Росії та спробу повного роззброєння більшовиками Чехословацький корпус підіймає повстання, яке було підтримане антибільшовицькою опозицією.

Протягом <TIMEX3 tid="t104" type="DATE" value="1918-06">червня 1918</TIMEX3> року звільняється більша частина Поволжя, Уралу та Сибіру, однак окремі віддалені осередки спротиву продовжують існувати до <TIMEX3 tid="t103" type="DATE" value="1918-09">вересня</TIMEX3>. На цій території виникає декілька урядів — обласницьких (Сибірська республіка), козацьких, повстанських. Національні уряди, що збереглися <TIMEX3 tid="t300" type="DATE" value="PRESENT_REF">на той час</TIMEX3> (Башкурдистан, Держава Бурят-Монголія, Алаш-орда), підтримують зміну влади. На всеросійську владу претендує Комітет членів Установчих зборів (Комуч), який збирається в Самарі, а Сибірська дума <TIMEX3 tid="t107" type="DATE" value="1918-07-04">4 липня 1918</TIMEX3> року декларує незалежність від Росії з зауваженням про те, що у майбутньому є бажаною рівноправна федерація Сибіру з Росією. Формуються Народна армія Комучу та Сибірська армія, які <TIMEX3 tid="t301" type="DURATION" value="PSU">протягом літа</TIMEX3> розвивають наступ у Поволжі та на Північному Уралі відповідно, займають Симбірськ (Ульяновськ) та Казань. Козацькі сили на Уралі та в Сибіру, які продовжували спротив з <TIMEX3 tid="t112" type="DATE" value="1917-FA">осені 1917</TIMEX3> року, завдяки чехословацькому повстанню отримують можливість розгорнути наступ та повернути контроль над своїми столицями.

У <TIMEX3 tid="t114" type="DATE" value="1918-07">липні</TIMEX3> спалахує кілька антибільшовицьких повстань: організовані підпіллям повстання у Ярославлі, Рибінську, Муромі та повстання лівих есерів в Москві, які <TIMEX3 tid="t302" type="DATE" value="PAST_REF">до того</TIMEX3> перебували у коаліції з більшовиками. Ці повстання не мають успіху, проте завдяки <TIMEX3 tid="t303" type="DATE" value="1918-07">липневому</TIMEX3> повстанню залізничників та туркменів в Ашгабаді формується Закаспійський тимчасовий уряд, а <TIMEX3 tid="t304" type="DATE" value="1918-08">серпневе</TIMEX3> повстання робітників в Іжевську розширює територію, контрольовану небільшовицькими режимами в Поволжі.

Тим не менше, з <TIMEX3 tid="t305" type="DATE" value="1918-08" mod="END">кінця серпня 1918 року</TIMEX3> Червона армія переходить у наступ на Східному фронті, тобто в Поволжі. На Кавказі продовжується наступ антибільшовицьких сил, до <TIMEX3 tid="t306" type="DATE" value="1918-SU" mod="END">кінця літа</TIMEX3> звільняється весь Дон та більша частина Кубані, підіймається повстання терських козаків. У Середній Азії Туркестанська радянська республіка з центром у Ташкенті веде оборону на кілька фронтів.

Політичні процеси у антибільшовицькому русі

Пронімецьку фракцію у антибільшовицькому русі уособлював отаман Донських козаків Петро Краснов. Німецькі війська були присутні на Західному Дону та на Тамані. За підтримки Німеччини та Української Держави формувалися Південна та Астраханська армії. Пронімецька фракція припинила існування після поразки німців <TIMEX3 tid="t307" type="DATE" value="1918" mod="END">наприкінці 1918 року</TIMEX3>. Добровольці на чолі з Денікіним натомість орієнтувалися на підтримку Антанти. Існував також конфлікт між автономістськими та самостійницькими тенденціями кубанців і донців та рухом за єдину та неподільну Росію добровольців.

Аналогічна суперечка виникла пізніше на Сході між сибіряками, башкирами, казахами та почасти козаками з одного боку та білим офіцерством з іншого. Окрім того, якщо на Півдні — у козацькому та добровольчому середовищі — ніколи не грали суттєвої ролі ліві ідеї, на Сході помірковані ліві стали помітною силою. Комітет членів Установчих зборів (Комуч), влада якого <TIMEX3 tid="t120" type="DATE" value="1918-SU">влітку 1918</TIMEX3> року поширювалася на Поволжі, мав помірковану соціалістичну ідеологію. Сибірський уряд <TIMEX3 tid="t308" type="DATE" value="PRESENT_REF">того часу</TIMEX3>, на відміну від значно лівішого (переважно есерського) першого Сибірського уряду <TIMEX3 tid="t309" type="DATE" value="1917-WI">зими 1917</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t310" type="DATE" value="1918-WI">1918</TIMEX3> років, займав центристську позицію.

На зміну ним <TIMEX3 tid="t311" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> колчаківського перевороту прийшли консервативні кола, вплив яких ставав все сильніше як на Півдні, так і на Сході по мірі концентрації влади в руках офіцерів імператорської армії. Цей консервативний напрямок, гаслами якого стали єдність та неподільність Росії, справедливість і законність, великоросійський патріотизм, концентрація влади в одних руках принаймні на час війни, отримав назву Білого руху.

Лідери руху відмовлялися визнавати незалежність Польщі та Фінляндії, не кажучи вже про Україну, і виступали проти федеративного устрою Росії. У <TIMEX3 tid="t312" type="DATE" value="PRESENT_REF">той же час</TIMEX3> серед учасників руху існували розбіжності щодо того, чи має майбутня Росія бути республікою або монархією. Домінувала концепція, що питання державного устрою має бути відкладене на майбутнє, яка отримала назву «непередрішення» (рос. непредрешение).

По мірі просування до консерватизму поверталися і чорносотенні тенденції, практично виключені з політичного життя <TIMEX3 tid="t315" type="DATE" value="1917-02" mod="AFTER">після Лютневої революції 1917 року</TIMEX3>. Перебування денікінських військ в Україні у <TIMEX3 tid="t316" type="DATE" value="1917-H2">другій половині 1919 року</TIMEX3> позначилося низкою єврейських погромів.

Інтервенція країн Антанти

<TIMEX3 tid="t317" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> розпаду армії Російської Республіки та приходу до влади більшовиків, які виступали за вихід з Першої світової війни, вже колишні союзники Росії почали розробляти плани продовження обмежених дій проти Центральних держав на її території. З метою не допустити наступу Німеччини та її тодішньої потенційної союзниці Фінляндії британці, не зустрічаючи опору, у <TIMEX3 tid="t126" type="DATE" value="1918-03">березні 1918</TIMEX3> року висаджуються в Архангельську. <TIMEX3 tid="t128" type="DATE" value="1918-04">Наступного місяця</TIMEX3>, після нападу на японських громадян, японці висаджуються у Владивостоці, де до них приєднуються американці та британці. <TIMEX3 tid="t318" type="DATE" value="1918-SU">Влітку</TIMEX3> інтервенти були присутні на Далекому Сході, у Північній області (Архангельськ і Мурманськ), районі Каспійського моря, куди вони прибули через Іран та де вони ведуть дії проти османської присутності у Закавказзі.

<TIMEX3 tid="t319" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> поразки Центральних держав у Першій світовій війні, країни Антанти також займають порти Чорного моря. Французи <TIMEX3 tid="t320" type="DATE" value="1919-WI">взимку</TIMEX3> та <TIMEX3 tid="t321" type="DATE" value="1919-SP">навесні 1919 року</TIMEX3> контролювали Одесу, Миколаїв, Херсон, проте залишили цей регіон, щойно виникла небезпека безпосереднього протистояння з більшовицькими силами. Британці, у зону відповідальності яких входив Кавказ включно з Доном та Кубанню, затрималися до скінчення спротиву білих армій.

Участь інтервентів у бойових діях із більшовиками була мінімальною, чого не можна сказати про обсяг їхніх військових постачань білому руху. Американці на Далекому Сході взагалі оголосили про свій нейтралітет у боротьбі між білими та червоними силами. Присутність інтервентів також забезпечувала безпеку портів та залізниць, а відтак і військових постачань та торгівлі. Окрім того, інтервенти брали участь в організації морської евакуації антибільшовицьких сил з територій, які ті втрачали.

У <TIMEX3 tid="t130" type="DATE" value="1919">1919</TIMEX3> році у державах Антанти почала домінувати думка, що подальша підтримка білих не має сенсу, натомість має сенс створення «санітарного кордону» з нових держав на кордонах більшовицької Росії та налагодження торговельних зв'язків з нею. Інтервенція скінчилася з евакуацією останніх антибільшовицьких військових формувань, проте японська окупація Північного Сахаліна продовжувалася до <TIMEX3 tid="t132" type="DATE" value="1925">1925 року</TIMEX3>.
<TIMEX3 tid="t133" type="DATE" value="1918-FA">Осінь 1918</TIMEX3>: Російська Держава проти РСФРР

Більшовикам вдалося подолати кризу <TIMEX3 tid="t322" type="DATE" value="1918" mod="MID">середини 1918 року</TIMEX3>. <TIMEX3 tid="t323" type="DATE" value="1918-SP" mod="AFTER">Починаючи з весни</TIMEX3> до управління армією були залучені «воєнспеци» — змушені до співпраці офіцери імператорської армії, ліквідована вибірність посад; <TIMEX3 tid="t324" type="DATE" value="1918-SU">влітку</TIMEX3> стали масово застосовуватися розстріли за дезертирство і невиконання наказів. <TIMEX3 tid="t325" type="DURATION" value="P1918-SU">Протягом літа</TIMEX3> також було проведено кілька мобілізацій, чисельність армії була доведена до 450 тисяч станом на <TIMEX3 tid="t136" type="DATE" value="1918-09-15">15 вересня 1918</TIMEX3> року.

Добровольча армія виросла до 40 тисяч у <TIMEX3 tid="t143" type="DATE" value="1918-09">вересні 1918</TIMEX3> року, такою ж була чисельність Донської армії. Сибірська армія налічувала 60 тисяч, Народна армія Комучу також складалася з кількадесяти тисяч військових, чисельність армій уральських та оренбурзьких козаків сумарно доходила до 30 тисяч.

У Поволжі більшовикам вдалося створити чисельну перевагу та перейти у наступ, витіснивши Народну армію у передгір'я Уралу протягом <TIMEX3 tid="t145" type="DATE" value="1918-FA">осені 1918</TIMEX3> року. Були втрачені Казань, Симбірськ, Самара, Оренбург, Уральськ, Уфа.

Добровольча армія протягом усієї <TIMEX3 tid="t326" type="DATE" value="1918-H2">другої половини 1918 року</TIMEX3> розвивала наступ на Північному Кавказі з Заходу на Схід, і закінчила дії тільки у <TIMEX3 tid="t149" type="DATE" value="1919-02">лютому 1919</TIMEX3> року, повністю знищивши Червону армію Північного Кавказу. Непідконтрольними залишалися тільки гірські райони, де ЗСПР провели кампанію проти чеченців <TIMEX3 tid="t327" type="DATE" value="1919-SP">навесні 1919 року</TIMEX3>. Донська армія <TIMEX3 tid="t328" type="DATE" value="1918-SU">влітку</TIMEX3> та <TIMEX3 tid="t153" type="DATE" value="1918-FA">восени 1918</TIMEX3> року невдало намагалася отримати контроль над Царициним на Волзі (<TIMEX3 tid="t329" type="DATE" value="FUTURE_REF">пізніше</TIMEX3> названий Сталінградом), щоби відрізати кавказьку групу Червоної армії та об'єднатися із уральськими та оренбурзькими козаками.

Протягом <TIMEX3 tid="t157" type="DATE" value="1918-09">вересня 1918</TIMEX3> року в Уфі тривала Державна нарада, на якій були представлені обласні, національні та козацькі уряди. Її результатом стало створення Тимчасового Всеросійського уряду (Уфімської директорії) та проголошення Російської держави <TIMEX3 tid="t160" type="DATE" value="1918-09-23">23 вересня 1918</TIMEX3> року.

<TIMEX3 tid="t165" type="DATE" value="1918-11-04">4 листопада</TIMEX3> на основі Сибірського уряду був сформований виконавчий орган Директорії — Всеросійська Рада міністрів. Військовим міністром став популярний серед офіцерів колишній командувач Чорноморського флоту Олександр Колчак, що <TIMEX3 tid="t167" type="DATE" value="1917">останній рік</TIMEX3> провів у союзників та в Маньчжурії і <TIMEX3 tid="t330" type="DURATION" value="P1M" mod="LESS_THAN">менш як місяць</TIMEX3> до свого призначення прибув до Омська. На фоні військових поразок вже <TIMEX3 tid="t168" type="DATE" value="1918-11-18">18 листопада</TIMEX3> офіцери та праві політики проводять переворот, <TIMEX3 tid="t331" type="DATE" value="PRESENT_REF">в ході</TIMEX3> якого Колчак оголошується Верховним Правителем Росії; члени Установчих зборів були ув'язнені.

<TIMEX3 tid="t170" type="DATE" value="1919">1919 рік:</TIMEX3> вирішальні події

Південний фронт

<TIMEX3 tid="t332" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> поразки Центральних держав у Першій Світовій війні <TIMEX3 tid="t333" type="DATE" value="1918" mod="END">наприкінці 1918 року</TIMEX3> німецькі війська почали відступ з зайнятої ними території. В Україні вибухнуло лівонаціоналістичне антигетьманське повстання, також отримав можливість зміцніти махновський рух. Частини гетьманської армії почасти розпалися, почасти приєдналися до військ Директорії УНР та Збройних сил Півдня Росії.

Більшовицькі сили почали наступ на територію України; завдяки цьому їм вдалося з заходу зайти в тил Донській армії, зруйнувати її оборону та зайняти більшу частину Дону. Також вони успішно просуваються в Україні, витіснивши відновлену <TIMEX3 tid="t334" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> періоду Гетьманату Армію УНР на Правобережжя та зайнявши Південь та частину Сходу країни. Частина збройних формувань антигетьманського повстання приєдналися до Червоної армії, проте у <TIMEX3 tid="t173" type="DATE" value="1919-05">травні</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t175" type="DATE" value="1919-06">червні 1919</TIMEX3> року вони разом з селянськими загонами підняли спровоковане більшовицькою політикою Григор'ївське повстання, що охопило Причорномор'я та Правобережжя.

<TIMEX3 tid="t178" type="DATE" value="1919-01-08">8 січня 1919</TIMEX3> року Донська та Добровольча армії об'єднуються у Збройні Сили Півдня Росії, ще через <TIMEX3 tid="t335" type="DATE" value="1919-07">півроку</TIMEX3> головнокомандувач ЗСПР визнає владу Колчака як Верховного Правителя Росії. ЗСПР отримали перемогу у весняних боях з махновцями та більшовиками за Донбас, і у <TIMEX3 tid="t183" type="DATE" value="1919-06">червні</TIMEX3> змогли зайняти Царицин і Харків.

У <TIMEX3 tid="t184" type="DATE" value="1919-07">липні</TIMEX3> Денікін видає знамениту «Московську директиву» про наступ на Москву, уможливлений у тому числі завдяки Григор'ївському повстанню. У <TIMEX3 tid="t185" type="DATE" value="1919-08">серпні</TIMEX3> добровольці висаджують десант в Одесі, а <TIMEX3 tid="t336" type="DATE" value="1919-08" mod="END">наприкінці місяця</TIMEX3> українці та білі майже одночасно входять до Києва. <TIMEX3 tid="t337" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> початкових успіхів ЗСПР у <TIMEX3 tid="t190" type="DATE" value="1919-11">листопаді 1919</TIMEX3> більшовики починають блискавичний контрнаступ, підтриманий руйнуванням білих тилів махновцями, і станом на <TIMEX3 tid="t191" type="DATE" value="1920-01">січень 1920</TIMEX3> року сили «Півдня Росії» опиняються притиснутими до Чорного і Азовського морів.

Східний фронт

У <TIMEX3 tid="t194" type="DATE" value="1920-02">лютому</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t196" type="DATE" value="1919-04">квітні 1919</TIMEX3> року на умовах автономії Башкортостану на сторону більшовиків переходить башкирське військо. Також на бік червоних перейшов Український курінь імені Шевченка, сформований у Зеленому Клині. Пізніше, під час наступу радянських сил до Казахстану, до них приєднуються і казахські націоналісти з Алаш-орди.

У <TIMEX3 tid="t199" type="DATE" value="1919-03">березні</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t201" type="DATE" value="1919-04">квітні 1919</TIMEX3> року Східний фронт Російської (Русской) армії, як тепер називалися сили Російської держави, зміг перейти у наступ («політ до Волги») і повернути собі контроль над Уфою та Іжевськом. Втім, головна ціль наступу — з'єднання з силами Півдня Росії в районі Самари-Царицина та Північної області на Вятці — не була досягнута.

У <TIMEX3 tid="t203" type="DATE" value="1919-05">травні</TIMEX3> Східний фронт Червоної Армії переходить у контрнаступ, і знову витісняє білих на Урал. У <TIMEX3 tid="t204" type="DATE" value="1919-06">червні</TIMEX3> вони втрачають Перм, у <TIMEX3 tid="t205" type="DATE" value="1919-07">липні</TIMEX3> — Єкатеринбург, у <TIMEX3 tid="t206" type="DATE" value="1919-08">серпні</TIMEX3> був втрачений Челябінськ. Бої у Західному Сибіру, що тривали з <TIMEX3 tid="t207" type="DATE" value="1919-08">серпня</TIMEX3> до <TIMEX3 tid="t208" type="DATE" value="1919-11">листопада</TIMEX3>, закінчилися розгромом Російської армії та втратою нею близько половини особового складу. Армія розпочала Великий сибірський льодовий похід, що тривав з <TIMEX3 tid="t210" type="DATE" value="1919-11">листопада</TIMEX3> до <TIMEX3 tid="t212" type="DATE" value="1920-03">березня 1920</TIMEX3> року, та привів близько 30 тисяч осіб до Забайкалля, де вони могли почуватися у безпеці завдяки присутності японських інтервентів. Окремими дорогами відступали козацькі Уральська та Оренбурзька армії: перша — вздовж східного узбережжя Каспійського моря до Персії, друга — через казахські степи до Семиріччя і далі до Китаю.

Захід та Північ

<TIMEX3 tid="t338" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> початку відступу німців у Балтії розпочалося протистояння, у якому брали участь російські та латиські більшовики з одного боку, а з другого — збройні сили новоутворених Естонії, Латвії, Литви, ополчення місцевих німців (Балтійський ландесвер), сформований Німеччиною російський Північний корпус та німецько-російська Західна добровольча армія. <TIMEX3 tid="t339" type="DATE" value="FUTURE_REF">Пізніше</TIMEX3> виникла також низка конфліктів нових держав із російськими та німецькими силами, а також поляків з литовцями.

У <TIMEX3 tid="t216" type="DATE" value="1919-05">травні 1919</TIMEX3> року кількатисячний російський Північний корпус, що підпорядковувався естонському командуванню, зміг перейти у наступ на Петербург та зайняти Псков. До <TIMEX3 tid="t218" type="DATE" value="1919-08">серпня</TIMEX3> наслідки наступу були ліквідовані. У <TIMEX3 tid="t219" type="DATE" value="1919-09">вересні</TIMEX3> створена на базі корпусу двадцятитисячна Північно-Західна армія під командою Миколи Юденича перейшла у новий наступ, зупинилася на околицях Петербургу, і до <TIMEX3 tid="t340" type="DATE" value="1919-11" mod="END">кінця листопада</TIMEX3> була витіснена у кордони Естонії, де була інтернована.

На Північному фронті було сконцентровано найменше військ. Бойові дії точилися на території нинішніх Мурманської і Архангельської областей, республік Карелія та Комі; більшовикам протистояла Північна армія, британські інтервенти, карельські і фінські добровольці.

Завершальний етап війни

Станом на <TIMEX3 tid="t341" type="DATE" value="1920" mod="START">початок 1920 року</TIMEX3> основні сили Російської армії зазнали поразки. Східний фронт рятувався від переслідування Червоною армією у <TIMEX3 tid="t342" type="DURATION" value="P4M">чотиримісячному</TIMEX3> зимовому поході, на півдні війська контролювали Крим та Північний Кавказ. Також білими контролювався Архангельськ на Півночі та частина Середньої Азії. Через військові поразки контрольовані антибільшовицькими урядами області отримали нових керівників: на півдні Денікіна змінив Врангель, а Колчак незадовго до його видачі більшовикам передав усю повноту влади у Забайкаллі Семенову.

На <TIMEX3 tid="t343" type="DATE" value="1920" mod="START">початку 1920 року</TIMEX3> основні сили ЗСПР відступали на Кавказ. Тим не менше, чотирьом тисячам військ 3-го армійського корпусу під командою Якова Слащова вдалося стримати на Перекопі 13 та 14 армії РСЧА, що мали десятиразову перевагу. 20-тисяча група Миколи Бредова з Одеси змогла вздовж Дністра дійти до позицій польських та українських сил.

<TIMEX3 tid="t344" type="DATE" value="1920-SP">Навесні</TIMEX3> триває спільний наступ польських та українських сил на Правобережній Україні та в Білорусі проти більшовиків, який <TIMEX3 tid="t345" type="DATE" value="1920-SU">влітку</TIMEX3> обертається швидким контрнаступом Червоної армії під командою Михайла Тухачевського, що його вдається зупинити тільки під Варшавою.

Протягом <TIMEX3 tid="t223" type="DATE" value="1920-SP">весни 1920</TIMEX3> року Кавказькому фронту Червоної армії вдалося розбити Донську і Кубанську армії на Північному Кавказі, Добровольчий корпус <TIMEX3 tid="t346" type="DATE" value="1920-05" mod="END">наприкінці травня</TIMEX3> евакуюється до Криму. Протягом <TIMEX3 tid="t228" type="DATE" value="1920-08">серпня 1920</TIMEX3> року вони проводять десантну операцію на Кубані під керівництвом Сергія Улагая, з якої він повертається до Криму з новими силами. З <TIMEX3 tid="t230" type="DATE" value="1920-06">червня</TIMEX3> тривають бої у сучасній Херсонській області, і врешті решт у <TIMEX3 tid="t231" type="DATE" value="1920-11">листопаді</TIMEX3> більшовикам вдається прорвати оборону Російської армії на Перекопі і Чонгарі та увійти до Криму. <TIMEX3 tid="t347" type="DATE" value="1920-11-13">13</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t232" type="DATE" value="1920-11-16">16 листопада</TIMEX3> з Севастополя до османських портів вийшли 126 кораблів зі 150 тисячами евакуйованих на борту.

У <TIMEX3 tid="t234" type="DATE" value="1920-04">квітні</TIMEX3> Червона армія переходить кордон Азербайджану, практично не зустрічаючи опору через концентрацію сил АДР у війні з Вірменією. <TIMEX3 tid="t348" type="DATE" value="1920" mod="END">Наприкінці 1920 року</TIMEX3> під загрозою турецької окупації приймає ультиматум більшовиків Вірменія, у <TIMEX3 tid="t236" type="DATE" value="1921-02">лютому</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t239" type="DATE" value="1921-03">березні 1921</TIMEX3> Червона армія окупує Грузію, а у <TIMEX3 tid="t238" type="DATE" value="1921-06">червні</TIMEX3> Закавказзя залишають загони вірменських націоналістів, які до того контролювали Гірську Вірменію.

На Далекому Сході більшовики змогли провести переворот у Владивостоці у <TIMEX3 tid="t243" type="DATE" value="1920-01">січні 1920</TIMEX3> року, радянська влада була встановлена також у Верхньоудинську (Улан-Уде), але між ними, в Читі, існувало нерадянське державне утворення під назвою Російська Східна Окраїна, де рештки армій Колчака та сили Семенова були об'єднані у Далекосхідну армію. Щоби уникнути прямого протистояння з розміщеними у регіоні японськими силами, більшовики вирішують створити на Далекому Сході буферну Далекосхідну республіку, об'єднавши присутні там радянські уряди. Переговори про об'єднання з Семеновим, на якому наполягали японці, не дали успіху, і армія ДСР <TIMEX3 tid="t245" type="DATE" value="1920-FA">восени 1920</TIMEX3> року витісняє його війська у Китай. <TIMEX3 tid="t349" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> цього вони, роззброєні, переміщаються до району Владивостоку, де за підтримки японського командування <TIMEX3 tid="t350" type="DATE" value="1921-SP">навесні 1921 року</TIMEX3> скидають більшовицьку владу, утворивши Приамурське державне утворення та його збройні сили — Земську рать. <TIMEX3 tid="t351" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> низки поразок від армії ДСР далекосхідні білі евакуюються у <TIMEX3 tid="t250" type="DATE" value="1921-10">жовтні 1921</TIMEX3> року разом з останніми японськими інтервентами.

У <TIMEX3 tid="t252" type="DATE" value="1921">1921</TIMEX3> році більшовики також вели бойові дії у Монголії проти Унгерна, результатом чого стала радянизація Монголії. У <TIMEX3 tid="t352" type="DATE" value="1922">1922</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t353" type="DATE" value="1923">1923</TIMEX3> роках триває Якутське повстання, підтримане десантом білогвардійців, та продовжене у <TIMEX3 tid="t253" type="DATE" value="1922">наступні роки</TIMEX3> Тунгуським повстанням та Повстанням якутських конфедералістів. Селянські повстання та військові бунти продовжують траплятися у <TIMEX3 tid="t354" type="DATE" value="1920">1920-х роках</TIMEX3>, а у <TIMEX3 tid="t355" type="DATE" value="1930">1930</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t356" type="DATE" value="1931">1931</TIMEX3> роках вибухає нова хвиля у зв'язку з колективізацією. У Середній Азії більшовики у <TIMEX3 tid="t255" type="DATE" value="1920">1920</TIMEX3> році завойовують колишні протекторати Російської імперії Хіву і Бухару. Протидія басмацтва більшовикам під національно-визвольними, релігійними, пантюркістськими та соціальними гаслами триває до <TIMEX3 tid="t357" type="DATE" value="1930" mod="MID">середини 1930-х років</TIMEX3>. У Чечні практично безперервно продовжуються повстання аж до депортації чеченців у <TIMEX3 tid="t256" type="DATE" value="1944">1944</TIMEX3> році, дії окремих абрецьких загонів — до <TIMEX3 tid="t358" type="DATE" value="1970">1970-х років</TIMEX3>. У Грузії, де після більшовицького завоювання частина місцевих меншовиків була інтегрована у радянську владу, вони здійснили спробу перевороту у <TIMEX3 tid="t258" type="DATE" value="1924">1924</TIMEX3> році.

Протягом громадянської війни обом сторонам протистояння довелося зустрітися із селянським партизанським рухом у своїх тилах. Найбільшого розмаху селянські повстання досягли на території, контрольованій більшовиками, у <TIMEX3 tid="t359" type="DATE" value="1919">1919</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t360" type="DATE" value="1921">1921</TIMEX3> роках. Вони були викликані продрозкладкою з «вилученням надлишків» у селян озброєними продзагонами більшовиків та введенням комітетів бідноти як органів сільської влади. Головною вимогою цього «зеленого руху» було надання селянам права вільно розпоряджатися своєю землею та продуктами своєї праці, найпоширенішим гаслом — «за ради без комуністів». В Україні, Башкортостані та Сибіру ці вимоги поєднувалися із націоналістичними чи регіоналістськими гаслами, а найвідомішим з селянських виступів стало Тамбовське повстання.

Громадянська війна та війни за незалежність

Бойові дії національних армій проти більшовиків, білих, а також німців (Балтія, Польща), турків (Вірменія та Грузія) та британців (Фінляндія, Азербайджан) у <TIMEX3 tid="t361" type="DATE" value="1917">1917</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t362" type="DATE" value="1921">1921</TIMEX3> роках отримали назви війн за незалежність та радянсько-української, радянсько-грузинської і т. д. війн.

У залежності від ракурсу, з якого розглядаються події, ці війни можуть включатися або не включатися до Громадянської війни. Зокрема, історик Еван Модслі називає рух за відокремлення периферійних регіонів імперії одним із трьох аспектів війни, поруч із протистоянням білих і червоних та стихійною опозицією комуністам на зайнятих ними територіях.

У радянській історіографії, за винятком польсько-радянської та радянсько-фінських війн, ці конфлікти або не виокремлювалися з Громадянської війни, або називалися не війнами, а операціями чи походами РСЧА.

На відміну від історіографій східноєвропейських та кавказьких держав, у середньоазійських країнах та республіках Росії такі конфлікти часто не розглядаються окремо від Громадянської війни.

До конфліктів національних військ із централістськими силами належать:

- Війна за незалежність Естонії

- Латвійська війна за незалежність

- Війна за незалежність Литви

- Польсько-радянська війна <TIMEX3 tid="t363" type="DATE" value="1920">1920</TIMEX3>

- Радянсько-українська війна

- Радянсько-азербайджанська війна

- Радянсько-вірменська війна

- Радянсько-грузинська війна

- Басмацтво

- Перша радянсько-фінська війна

- Карельське повстання

- Якутське повстання

- Слуцьке повстання

- Уренський заколот

та інші.

Окрім того, новоутворені держави вступили у декілька конфліктів одна з одною:

- Польсько-українська війна (<TIMEX3 tid="t364" type="DATE" value="1918">1918</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t365" type="DATE" value="1919">1919</TIMEX3>)

- Польсько-литовська війна

- Вірмено-грузинська війна

- Вірмено-азербайджанська війна

Низка національних конфліктів наклалася на протистояння Громадянської війни:

- На Дону «іногородні» (селяни, що не належали до козачого стану) симпатизували більшовикам, козаки — антибільшовицьким силам;

- У Казахстані казахи та козаки протистояли селянам-новоселам, які підтримали Туркестанську РФР;

- На Алтаї алтайці билися на стороні білого руху проти червоних партизан з числа російських селян;

- У Чечні та Дагестані у <TIMEX3 tid="t366" type="DATE" value="1918">1918</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t367" type="DATE" value="1919">1919</TIMEX3> роках горські народи виступали на стороні більшовиків проти російського та козацького населення.

У Середній Азії младобухарці та младохівінці виступали у ситуативному союзі із більшовиками.

У довершення, велися бойові дії між різними фракціями національних рухів однієї країни, зокрема

- Громадянська війна у Фінляндії

- Антигетьманське повстання в Україні
</TEXT>
</DOC>

