<DOC>
<DOCID>14_FirstIndochinaWar</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Початок конфлікту

<TIMEX3 tid="t2" type="DATE" value="1945-09-02">2 вересня 1945</TIMEX3> року в Ханої у присутності півмільйонної юрби політичний лідер В'єтміня Хо Ши Мін проголосив створення незалежної Демократичної Республіки В'єтнам (ДРВ). Свою промову він розпочав, перефразовуючи Декларацію Незалежності Сполучених Штатів:

Усі люди народжені вільними. Кожного з нас Творець наділив непорушними правами: правом на життя, правом свободи та правом на щастя.

Однак, головні переможці у Другій світовій війні (Велика Британія, США та СРСР) мали попередню домовленість про те, що усі колоніальні володіння Франції залишаються за нею. У зв'язку з тим, що <TIMEX3 tid="t80" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> завершення війни французи не мали ані кораблів, ані зброї та солдатів для перекидання їх до В'єтнаму, було вирішено, що південну частину країни тимчасово окупуватимуть британські війська, <TIMEX3 tid="t81" type="DATE" value="PRESENT_REF">у тої час</TIMEX3>, як північну частину займуть війська китайського Гоміньдану. <TIMEX3 tid="t82" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> висадки своїх військ британці озброїли не лише французьких військових, які були інтерновані на території В'єтнаму, а й японські частини, які знаходилися <TIMEX3 tid="t83" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> завершення бойових дій у країні.

Позиція ДРВ полягала в необхідності визнання В'єтнаму єдиною, суверенною та незалежною державою, яка погоджувалась поважати особливі інтереси Парижа в Індокитаї. Франція наполягала на збереженні історичного поділу В'єтнаму на три частини (Тонкін, Аннам, Кохінхіна), що мали стати окремими частинами Індокитайської Федерації.

За підсумками переговорів <TIMEX3 tid="t8" type="DATE" value="1946-03-06">6 березня 1946</TIMEX3> було підписано Угоду про незалежність В'єтнаму, згідно з якою Франція визнавала Республіку В'єтнам «вільною державою», представники ДРВ погоджувались на входження до федерації та заміну китайських військ у Північному В'єтнамі, введених за рішенням Потсдамської (Берлінської) конференції <TIMEX3 tid="t84" type="DATE" value="1945">1945</TIMEX3>, на французькі. Воєнні дії припинялися. Питання об'єднання В'єтнаму мало вирішуватись шляхом референдуму. Аналогічні угоди було підписано з Лаосом (<TIMEX3 tid="t14" type="DATE" value="1946-08-27">27 серпня 1946</TIMEX3>) та Камбоджею (<TIMEX3 tid="t15" type="DATE" value="1946-01-07">7 січня 1946</TIMEX3>).

Розгортання конфлікту

Але, проголосивши <TIMEX3 tid="t24" type="DATE" value="1946-06-01">1 червня 1946</TIMEX3> створення Автономної республіки Кохінхіни та автономій національних меншин В'єтнаму, Франція в односторонньому порядку пішла на порушення угоди, що суттєво ускладнило подальші переговори між представниками ДРВ та Франції про статус В'єтнаму в складі федерації (розпочались у Фонтенбло в <TIMEX3 tid="t29" type="DATE" value="1946-06">червні 1946</TIMEX3>). <TIMEX3 tid="t33" type="DATE" value="1946-09-14">14 вересня 1946</TIMEX3> перемир'я було продовжено, переговори з питання Кохінхіни, що лишилось відкритим, було вирішено продовжити в <TIMEX3 tid="t40" type="DATE" value="1947-01">січні 1947</TIMEX3>.

<TIMEX3 tid="t41" type="DATE" value="1946-12-19">19 грудня 1946</TIMEX3> в ході спроб французьких військ у Ханої роззброїти Визвольну Армію В'єтнаму бойові дії між ними було поновлено. У <TIMEX3 tid="t43" type="DATE" value="1947-01">січні</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t45" type="DATE" value="1947-02">лютому 1947</TIMEX3> <TIMEX3 tid="t85" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> <TIMEX3 tid="t86" type="DURATION" value="PXW">декількох тижнів</TIMEX3> блокади французькі частини звільнили оточений гарнізон та відтіснили партизан В'єтміня від стародавньої столиці країни міста Хюе. Але, <TIMEX3 tid="t87" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> перших успіхів бойові дії зайшли у безвихідь.

Керівництво руху опору через слабість своїх сил <TIMEX3 tid="t88" type="DATE" value="PRESENT_REF">у цей період</TIMEX3> (озброєнні загони самооборони, партизани та підрозділи В'єтнамської народної армії — ВНА — нараховували близько 10 000 чоловік проти 90-тисячного французького експедиційного корпусу) взяло курс на ведення затяжної партизанської війни. Це дозволило окупаційним військам <TIMEX3 tid="t46" type="DATE" value="1947-FA">до осені 1947</TIMEX3> захопити усі великі міста Демократичної Республіки В'єтнам.

Поступово війна розповсюдилася на решту колоніальних володінь Франції в Індокитаї: Лаос та Камбоджу, де комуністи при підтримці радянських та китайських фахівців допомогли організувати за зразком В'єтміня Патет Лао та Кхмер Серай відповідно.

<TIMEX3 tid="t89" type="DATE" value="1949" mod="AFTER">Після 1949 року</TIMEX3>, коли китайські комуністи захопили владу у ході Громадянської війни в Китаї, В'єтмінь отримав суттєву підтримку з їх боку, особливо у постачанні зброї та боєприпасів, з якими він мав великі труднощі.

У <TIMEX3 tid="t51" type="DATE" value="1950-01">січні 1950</TIMEX3> р. комуністичні країни офіційно визнають Демократичну Республіку В'єтнам під владою В'єтміня.

Війська В'єтміня проходили посилену військову підготовку в Південному Китаї. З <TIMEX3 tid="t53" type="DATE" value="1950">1950 року</TIMEX3>, отримавши значну військову підтримку від Китайської Народної Республіки, сили В'єтміня почали проводити контрнаступи. <TIMEX3 tid="t90" type="DATE" value="1950-07" mod="AFTER">З липня 1950 р.</TIMEX3> китайські військові радники почали таємно прибувати у В'єтнам для надання допомоги у розгортанні широкомасштабної партизанської війни у колишній колонії та поступовому перетворенні неорганізованих місцевих загонів у регулярні збройні сили В'єтнаму.

Добре навчені та озброєні партизанські загони В'єтміня, діючи або з території Китаю, або з непрохідних тропічних джунглів, які покривають плоскогір'я на півночі В'єтнаму, розпочали великий наступ проти французьких оборонних постів у Північному Тонкині, які прикривали кордони з Китаєм. З іншого боку, американська допомога Франції збільшувалася по ходу зростання інтенсивності партизанської війни.

У свою чергу, протилежна сторона визнала антикомуністичну владу Південного В'єтнаму зі столицею в Сайгоні на чолі за колишнім імператором Бао Дай <TIMEX3 tid="t58" type="DATE" value="1950-08">наступного місяця</TIMEX3>. Початок Корейської війни в <TIMEX3 tid="t61" type="DATE" value="1950-06">червні 1950</TIMEX3> запевнив багатьох політиків Заходу, що війна в Індокитаї — це один з напрямків комуністичної експансії, вміло керованої Кремлем у Східній та Південно-Східній Азії.

<TIMEX3 tid="t63" type="DATE" value="1950-10-09">9 жовтня 1950</TIMEX3> року навколо Лангшона під Каобангом французькі військові зазнали першої серйозної поразки від нерегулярних загонів повстанців. <TIMEX3 tid="t91" type="DATE" value="PRESENT_REF">Одночасно</TIMEX3> на фоні посилення активності комуністичних сил Патет Лао в Лаосі, примусили Францію <TIMEX3 tid="t68" type="DATE" value="1950-10-21">21 жовтня</TIMEX3> залишити свої позиції на більшій частині Північного В'єтнаму та відвести війська за межі заснованого по периметру дельти річки Ка укріпленого району на півночі країни.

У <TIMEX3 tid="t71" type="DATE" value="1950-09">вересні</TIMEX3>, США створюють Групу військових радників та помічників (англ. Military Assistance and Advisory Group (MAAG)), за допомогою якої намагаються створити збройні сили Південного В'єтнаму, які будуть здатні протистояти комуністичній експансії. В період з <TIMEX3 tid="t72" type="DATE" value="1950">1950</TIMEX3> по <TIMEX3 tid="t92" type="DATE" value="1954">1954</TIMEX3> рр. Сполученими Штатами надана дієва допомога на загальну суму 1 млрд. доларів; майже 80 % військових видатків Франції у веденні війни за рахунок цього було покрито. Крім усього іншого, американці забезпечили поставку французьким колоніальним військам 300 000 одиниць стрілецької зброї.

До <TIMEX3 tid="t74" type="DATE" value="1954">1954 року</TIMEX3> ситуація, що склалася, стала практично безнадійною для французьких сил; війна була украй непопулярна у Франції, і останнім ударом для колоніальних амбіцій країни в Індокитаї стала важка поразка в битві при Д'єнб'єнфу.

Французький Експедиційний корпус втратив <TIMEX3 tid="t93" type="DATE" value="PRESENT_REF">під час</TIMEX3> війни у В'єтнамі більш ніж 140 000 чоловік. Військові видатки з урахуванням американської допомоги становили за цей період більш 3 270 млрд. франків.

Розв'язання конфлікту

У рамках Берлінської наради міністрів закордонних справ СРСР, США, Великої Британії та Франції <TIMEX3 tid="t94" type="DATE" value="1954">1954</TIMEX3> було прийнято рішення про скликання Женевської наради з питань мирного врегулювання в Індокитаї. У зв'язку з негативним ставленням світового співтовариства до дій Франції в Індокитаї у <TIMEX3 tid="t77" type="DATE" value="1953-10">жовтні 1953</TIMEX3> французький уряд погодився на переговори з ДРВ. <TIMEX3 tid="t79" type="DATE" value="1954-07-20">20 липня 1954</TIMEX3> в рамках конференції було підписано Женевські угоди щодо Індокитаю, згідно з якими Франція визнавала незалежність В'єтнаму, Лаосу й Камбоджі.
</TEXT>
</DOC>

