<DOC>
<DOCID>15_MexicanRev</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Причини та початок революції

Революційно-демократичні рухи на <TIMEX3 tid="t106" type="DATE" value="20" mod="START">початку 20 ст.</TIMEX3> в країнах Латинської Америки мали чітко виражені особливості. Це була особлива група країн, які формально вважалися самостійними, а насправді були обплутані густим павутинням фінансової та політичної залежності. У більшості латиноамериканських країн <TIMEX3 tid="t107" type="DATE" value="PRESENT_REF">на той час</TIMEX3> панував режим терористичних диктатур. Рухи народних мас об'єднували як виступи робітничого класу, селянства проти капіталізму, так і виступи землевласників, усього народу проти іноземних монополій і антидемократичних режимів.

Мексиканська революція <TIMEX3 tid="t108" type="DATE" value="1910">1910</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t109" type="DATE" value="1917">1917</TIMEX3> була за своїм характером буржуазно-демократичною. Її головним завданням було повалення диктатури Порфіріо Діаса, проведення аграрної реформи, впровадження буржуазно-демократичних порядків, установлення конституційного ладу, стримування економічної інтервенції США. Проти уряду Діаса виступили спільно буржуазія, робітничий клас і селянство, патріотична інтелігенція. Головною силою революції були загони Панчо Вільї та Еміліано Сапати.

Період політичного, соціального і військового конфлікту і сум'яття у Мексиці почався <TIMEX3 tid="t2" type="DATE" value="1910-11-20">20 листопада 1910</TIMEX3> з заклику Франсиско Мадеро. Збройний конфлікт досяг апогею, коли <TIMEX3 tid="t7" type="DATE" value="1911-05-21">21 травня 1911</TIMEX3> диктатор Порфіріо Діас був повалений та його місце на посаді президента зайняв Франсиско Мадеро. Але самому Мадеро не вдалося утримати владу і він також був повалений (а <TIMEX3 tid="t110" type="DATE" value="FUTURE_REF">потім</TIMEX3> розстріляний) в <TIMEX3 tid="t11" type="DATE" value="1913">1913</TIMEX3>, а вся країна була охоплена громадянською війною, кілька політичних та озброєних груп боролося один проти одного за контроль над країною.

Громадянська війна

<TIMEX3 tid="t111" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> того, як Діас в черговий раз став вибраним президентом Мексики, лідер демократичної опозиції Франсіско Мадеро закликав мексиканський народ до збройного повстання, початок якого було призначено на <TIMEX3 tid="t13" type="DATE" value="1910-11-20">20 листопада 1910</TIMEX3> року. В <TIMEX3 tid="t22" type="DATE" value="1911-05">травні 1911</TIMEX3> року диктатура Діаса була повалена, сам втік до Франції, тимчасовим президентом країни став Франсіско Леон де ла Барра; в <TIMEX3 tid="t23" type="DATE" value="1911-10">жовтні 1911</TIMEX3> року президентом Мексики був обраним Мадеро.

Новий уряд зіткнувся зі серйозними проблемами — з однієї сторони, в країні залишались багато прибічників старого режиму, з іншої, повстанці на півдні країни на чолі зі Еміліано Сапатою які сприйняли політику Мадеро як зраду революції і розпочали повстання проти нього. <TIMEX3 tid="t27" type="DATE" value="1913-02-18">18 лютого 1913</TIMEX3> року генерал Вікторіано Уерта очолив переворот, <TIMEX3 tid="t112" type="DURATION" value="PXX">в ході</TIMEX3> якого Мадеро та його заступник Суарес були позбавлені своїх посад і арештовані (<TIMEX3 tid="t113" type="DATE" value="FUTURE_REF">пізніше</TIMEX3> вони були вбиті). Уерта був проголошеним президентом Мексики.

Проти Уерти виступили єдині сили повстанців на чолі зі селянськими вождями Сапатою та Франсіско Вільєю та ліберально-помісничими лідерами Венустіано Карансою та генералом Альваро Обрегоном. Губернатор штату Кауїла Венустіано Карранса (<TIMEX3 tid="t114" type="DATE" value="1859">1859</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t115" type="DATE" value="1920">1920</TIMEX3>) <TIMEX3 tid="t33" type="DATE" value="1913-03-26">26 березня 1913</TIMEX3> проголосив «план Гуадалупе», в якому закликав до відновлення конституційного уряду. Режим Уерти був підтриманий Німеччиною; щоб позбавити Уерту допомоги Німецької імперії, США розпочав інтервенцію в Мексику та окупували порт Веракрус.

<TIMEX3 tid="t38" type="DATE" value="1914-07-08">8 липня 1914</TIMEX3> року під тиском США Уерта пішов у відставку, тимчасовим президентом був призначений Франсіско Карбахал. Певною мірою цьому сприяв і той факт, що президент США Вудро Вільсон відмовився визнати уряд Уерти. Війська повстанців продовжували наступ на Мехіко; в <TIMEX3 tid="t45" type="DATE" value="1914-08">серпні 1914</TIMEX3> року Карбахал втік з країни, а Мехіко був захоплений Каррансою та Обрегоном. Карранса був проголошеним першим керівником Мексики. В <TIMEX3 tid="t47" type="DATE" value="1914-12">грудні</TIMEX3> відбулася зустріч Карранси та Обрегона зі Сапатою та Вільєю, в ході якого лідери двох угруповань повстанців не змогли прийти до єдиної думки; <TIMEX3 tid="t116" type="DATE" value="1914-12" mod="AFTER">з цього часу</TIMEX3> боротьба велась в першу чергу між Каррансою та селянськими повстанцями на чолі зі Сапатою та Вільєю. В <TIMEX3 tid="t50" type="DATE" value="1915-04">квітні 1915</TIMEX3> року урядові війська Обрегона змогли завдати поразки військам Вільї в районі Селаї.

У <TIMEX3 tid="t54" type="DATE" value="1914-10">жовтні 1914</TIMEX3> з метою примирити ворогуючі сторони було скликано революційний конвент в Агуаскальєнтес за участю представників Вільї і Сапати. Пересвідчившись, що Карранса піклується тільки про утримання влади, конвент призначив ряд виконавців для проведення соціальних і економічних реформ. Більшість зборів зажадала, щоб Карранса склав з себе звання «вождя революції», але той відмовився це зробити і переніс свою штаб-квартиру у Веракрус. Випустивши ряд революційних декретів, Карранса залучив на свою сторону робітників і дрібних землевласників. Урядові війська під командуванням Обрегона <TIMEX3 tid="t117" type="DATE" value="1915-SP">навесні 1915</TIMEX3> розбили Північну дивізію Вільї в битвах при Селає та Леоне і взяли під контроль центральну частину країни. Сапата продовжував опір на півдні, поки не був убитий у <TIMEX3 tid="t55" type="DATE" value="1919">1919</TIMEX3>. Вілья вів партизанську війну на півночі аж до повалення Карранси у <TIMEX3 tid="t118" type="DATE" value="1920">1920-му</TIMEX3>. Збройні та політичні сутички продовжувалися до <TIMEX3 tid="t119" type="DATE" value="1920" mod="END">кінця 1920-х років</TIMEX3>.

<TIMEX3 tid="t120" type="DURATION" value="P1915Y">Впродовж 1915 року</TIMEX3> Карранса був визнаним президентом Мексики <TIMEX3 tid="t121" type="DATE" value="PAST_REF">спочатку</TIMEX3> всіма латиноамериканськими країнами, <TIMEX3 tid="t122" type="DATE" value="FUTURE_REF">потім</TIMEX3> США. <TIMEX3 tid="t123" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> того, як повстанці Вільї <TIMEX3 tid="t60" type="DATE" value="1916-03-09">9 березня 1916</TIMEX3> року перейшли кордон США та атакували місто Колумбус (штат Нью-Мексико), США вдруге розпочав інтервенцію в Мексику, яку очолив генерал Джон Першинг; американці ввели війну і з повстанцями, і з урядовими військами. Тільки в <TIMEX3 tid="t67" type="DATE" value="1917-02">лютому 1917</TIMEX3> року експедиційний корпус США був виведений з країни.

В <TIMEX3 tid="t75" type="DATE" value="1916-12">грудні 1916</TIMEX3> року в місті Керетаро були скликані установчі збори, які <TIMEX3 tid="t71" type="DATE" value="1917-02-05">5 лютого 1917</TIMEX3> року прийняли нову конституцію країни (яка діє і <TIMEX3 tid="t77" type="DATE" value="PRESENT_REF">сьогодні</TIMEX3>). Тим не менш, боротьба урядових військ з повстанцями тривали <TIMEX3 tid="t124" type="DURATION" value="PXY">ще декілька років</TIMEX3>.

Конституція <TIMEX3 tid="t81" type="DATE" value="1917">1917 року</TIMEX3> та кінець революції

Головним кроком у напрямку до кінця озброєного конфлікту стало прийняття у <TIMEX3 tid="t80" type="DATE" value="1917">1917</TIMEX3> році конституції Мексики (чинної і зараз), ця дата вважається офіційним кінцем революції.

Нова мексиканська конституція стала головним підсумком революції. Переможець Карранса надав сили закону реформам, обіцяним у його революційних декретах. Текст документа загалом повторював положення конституції <TIMEX3 tid="t125" type="DATE" value="1857">1857</TIMEX3>, але додавав до них три принципово важливих статті. Стаття третя передбачала запровадження загальної безкоштовної початкової освіти; стаття 27 оголошувала всі землі, води і надра на території Мексики національною власністю, а також декларувала необхідність розділу великих латифундій і встановлювала принципи та процедуру проведення аграрної реформи; стаття 123 була кодексом законів про працю. За цією конституцією запроваджувалось прогресивне трудове законодавство, <TIMEX3 tid="t126" type="DURATION" value="P8H">8-годинний</TIMEX3> робочий день, визначались умови і мета аграрної реформи, принципи зовнішньої політики.

Головним завоюванням мексиканської революції стало повалення реакційної диктатури Діаса, ліквідація феодально-реакційних порядків, проведення економічних перетворень, усунення залежності від США. Революція розчистила шлях для розвитку національного капіталізму, пробудила інтерес широких мас до політики.

Періодизація

- Перший етап революції (<TIMEX3 tid="t86" type="DATE" value="1910-11">листопад 1910</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t87" type="DATE" value="1911-05">травень 1911</TIMEX3>), головною ціллю якого було повалення диктатури Порфіріо Діаса. <TIMEX3 tid="t127" type="DATE" value="PRESENT_REF">На цьому етапі</TIMEX3> революційні сили виступали єдиним фронтом — від ліберальних поміщиків та підприємців до робітників і селян під політичним керівництвом ліберально-демократичних лідерів.

- Другий етап (<TIMEX3 tid="t92" type="DATE" value="1911-05">травень 1911</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t93" type="DATE" value="1913-02">лютий 1913</TIMEX3>), коли при владі знаходились ліберальні демократи. <TIMEX3 tid="t128" type="DATE" value="PRESENT_REF">В цей період</TIMEX3> єдність революційних сил було порушено, що полегшило захоплення влади контрреволюціонерами.

- Третій етап (<TIMEX3 tid="t98" type="DATE" value="1913-02">лютий 1913</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t99" type="DATE" value="1914-07">липень 1914</TIMEX3>), головню ціллю якого знову став повалення диктатури та відновлення конституційного режиму. Революційні сили знову виступили єдиним фронтом. Але на даному етапі особливо збільшилась роль селянських мас, які все більше виходили з-під контролю поміркованих сил.

- Четвертий, останній етап революції (<TIMEX3 tid="t104" type="DATE" value="1914-07">липень 1914</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t105" type="DATE" value="1917-02">лютий 1917</TIMEX3>), основним змістом якого стала громадянська війна між радикальним, революційним селянством та поміркованими лібералами. Перемога дісталась поміркованому крилу. Проте вирішальна роль у революції широких народних мас вплинула на її результати та подальний розвиток країни. В тексті конституції знайшли відображення їх вимог.

Значення революції

Мексиканська революція <TIMEX3 tid="t129" type="DATE" value="1910">1910</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t130" type="DATE" value="1917">1917</TIMEX3> років була однією з найбільших соціально-політичних подій в історії Латинської Америки <TIMEX3 tid="t131" type="DATE" value="20" mod="START">початку XX століття</TIMEX3>. Вона справила рішучий вплив на подальший розвиток однієї з ведучих країн регіону. Революція залучила у збройну боротьбу за демократичні та соціальні перетворення мільйони селян і наймитів, а також інші прошарки населення. <TIMEX3 tid="t132" type="DURATION" value="P6Y">Шість років</TIMEX3> в країні продовжувалась народна революційна війна. В результаті були знищені <TIMEX3 tid="t133" type="DURATION" value="P35Y">35-річна</TIMEX3> диктатура генерала Порфіріо Діаса, політичне панування олігархії поміщиків та буржуазії, яка орієнтувалася на тісні зв'язки з іноземним капіталом. Була прийнята демократична конституція, яка передбачала проведення аграрної реформи, розробку передового трудового законодавства, захист національних багатств і суверенітету країни.

Революція висунула актуальні питання, боротьба за рішення яких в значній мірі визначив основний зміст подальшої історії Латинської Америки в <TIMEX3 tid="t134" type="DATE" value="20">XX століття</TIMEX3>.

Це була боротьба проти диктаторських режимів, проти політичного панування фінансово-олігархічної еліти, за демократичні перетворення, за створення правового конституційної держави, заснованої на громадянських правах і політичних свободах, за вирішення соціальних проблем, за соціальну справедливість.

Революціонери прагнули проведення аграрної реформи, ліквідації латифундизму в селі, ліквідації докапіталістичних пережитків в аграрному секторі, наданні селянам землі, інтенсифікації сільськогосподарського виробництва та подолання його односторонньої експортної спрямованості.

Мексиканська революція <TIMEX3 tid="t135" type="DATE" value="1910">1910</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t136" type="DATE" value="1917">1917</TIMEX3> років була направлена проти імперіалістичної та інтервенціоністської політики зі сторони США та інших індустріальних держав, проти привілей іноземних компаній, і являла собою боротьбу за національний суверенітет, за розвиток національної економіки та подоланні периферійного залежного положення в світовій економіці.

Події <TIMEX3 tid="t137" type="DATE" value="1910">1910</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t138" type="DATE" value="1917">1917</TIMEX3> років виявили складний характер співвідношення та взаємодії революції та реформ, боротьби за демократію та за соціальний прогрес, стихійного руху народних мас та діяльності ліберально-демократичниих сил.
</TEXT>
</DOC>

