<DOC>
<DOCID>18_SovietsInAfghanistan</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Радянське вторгнення (<TIMEX3 tid="t82" type="DATE" value="1979">1979</TIMEX3>—<TIMEX3 tid="t83" type="DATE" value="1989">89</TIMEX3>)

Хоча Хафізула Амін був ще більш лівим та прорадянським, але його лівацький курс порушував стабільність та контрольованість процесів в країні. В різних районах країни спалахнули локальні антиурядові повстання. У цих умовах Амін кілька раз офіційно просив СРСР надіслати в Афганістан радянські війська для підтримки його режиму. Керівництво КПРС не поспішало задовольнити його прохання, вони вважали заколот Аміна «контрреволюцією». Кремлівських старців на чолі з Брежнєвим також сильно дратувало те, що Амін скинув Тараки не порадившись з ними і не отримавши на це їх дозволу. В <TIMEX3 tid="t3" type="DATE" value="1979-12">грудні 1979</TIMEX3> голова КДБ і член Політбюро Ю. В. Андропов надіслав Л.Брежнєву листа, в якому запропонував ввести радянські війська в Афганістан, а Аміна ліквідувати та замінити на більш лояльного Бабрака Кармаля. <TIMEX3 tid="t5" type="DATE" value="1979-12-12">12 грудня 1979</TIMEX3> года «комісія» Політбюро ЦК КПРС у складі Ю. В. Андропова, Д. Ф. Устинова, А. А. Громико та Б. Пономарьова натиснула на Брежнєва і той підписав наказ ввести радянські війська, тобто розпочати збройну агресію проти суверенної сусідньої країни.

«Трійка» радянських керівників, до складу якої увійшли Андропов, Громико й Устинов в умовах надсекретності, наказала начальникові Генерального штабу Огаркову, командувачу військами Варшавського договору Куликову, начальнику відділу кадрів Шкадову, начальникові політуправління армії Єпішеву, начальнику Головного управління оперативних операцій Варенникову та першому заступникові начальника Генштабу Ахромеєву — підготувати план військової операції. Маршали розробили операцію «Ш», яку мали провести радянські війська без залучення військ центральноєвропейських держав.

<TIMEX3 tid="t10" type="DATE" value="1979-12-10">10 грудня 1979</TIMEX3> року міністр оборони СРСР Устинов дав усне розпорядження Генштабу розпочати готуватися до десантування елітної 103-ї Вітебської дивізії, п'яти дивізій військово-транспортної авіації, а також підвищити боєготовність двох (5-ї і 108-ї) мотострілецьких дивізій у Туркестанському військовому окрузі. Крім того, в ТуркВО і Середньоазіатському округах мобілізовано до армії 50 тисяч новобранців. Народне господарство передало збройним силам понад 8 тисяч автомобілів. Війська й техніка підтягнулися до кордону. Рішення ввести радянські війська в Афганістан ухвалили на підмосковній дачі Брежнєва Суслов, Андропов, Устинов, Громико. Фатальне рішення було ухвалено неповним складом Політбюро. <TIMEX3 tid="t84" type="DATE" value="PRESENT_REF">На той час</TIMEX3> Брежнєву минуло <TIMEX3 tid="t15" type="DURATION" value="P73Y">73 роки</TIMEX3>, Суслову — <TIMEX3 tid="t85" type="DURATION" value="P77Y">77</TIMEX3>, Андропову — <TIMEX3 tid="t86" type="DURATION" value="P65Y">65</TIMEX3>, Устинову — <TIMEX3 tid="t87" type="DURATION" value="P71Y">71</TIMEX3>, Громикові — <TIMEX3 tid="t88" type="DURATION" value="P70Y">70</TIMEX3>.

Початок війни — «обмежений контингент»

Військове угруповання, яке офіційна радянська пропаганда називала винятково Обмеженим контингентом радянських військ (рос. ОКСВ), опинилося безпосередньо втягнутим у громадянську війну, що розгорялася в Афганістані, і стало її активним учасником та головним збудником.

У конфлікті брали участь збройні сили уряду Демократичної Республіки Афганістан (ДРА) з одного боку і озброєна опозиція (моджахеди, або «душмани») — з іншого. Боротьба велася за повний політичний контроль над територією Афганістану. Моджахедам в ході конфлікту підтримку подавали військові фахівці США, ряд європейських країн-членів НАТО, а також пакистанські спецслужби.

<TIMEX3 tid="t17" type="DATE" value="1979-12-25">25 грудня 1979</TIMEX3> року почалося введення радянських військ в ДРА по трьох напрямах: Кушка—Шинданд—Кандагар, Термез—Кундуз—Кабул, Хорог—Файзабад. Десант висаджувався на аеродромах Кабул, Баграм, Кандагар.

До складу радянського контингенту входили: управління 40‑ї армії з частинами забезпечення і обслуговування, чотири дивізії, п'ять окремих бригад, чотири окремі полки, чотири полки бойової авіації, три вертолітні полки, одна трубопровідна бригада, одна бригада матеріального забезпечення й деякі інші частини й установи.

Афганська війна йшла з <TIMEX3 tid="t24" type="DATE" value="1979-12-25">25 грудня 1979</TIMEX3> до <TIMEX3 tid="t25" type="DATE" value="1989-02-15">15 лютого 1989</TIMEX3> року, тобто <TIMEX3 tid="t89" type="DURATION" value="P3340D">3340 днів</TIMEX3>.

Етапи

Перебування радянських військ в Афганістані і їхня бойова діяльність умовно розділяються на чотири етапи.

- 1‑й етап: <TIMEX3 tid="t35" type="DATE" value="1979-12">грудень 1979</TIMEX3> р. — <TIMEX3 tid="t38" type="DATE" value="1980-02">лютий 1980</TIMEX3> р. Введення радянських військ до Афганістану, розміщення їх по гарнізонах, організація охорони пунктів дислокації і різних об'єктів.
- 2‑й етап: <TIMEX3 tid="t41" type="DATE" value="1980-03">березень 1980</TIMEX3> р. — <TIMEX3 tid="t44" type="DATE" value="1985-04">квітень 1985</TIMEX3> р. Ведення активних бойових дій, зокрема широкомасштабних, спільно з афганськими з'єднаннями й частинами. Робота з реорганізації і зміцнення збройних сил ДРА.
- 3‑й етап: <TIMEX3 tid="t47" type="DATE" value="1985-05">травень 1985</TIMEX3> р. — <TIMEX3 tid="t50" type="DATE" value="1986-12">грудень 1986</TIMEX3> р. Перехід від активних бойових дій переважно до підтримки дій афганських військ радянською авіацією, артилерією і саперними підрозділами. Підрозділи спецпризначення вели боротьбу з припинення доставки зброї і боєприпасів із‑за кордону. Відбувся вивід 6 радянських полків у СРСР.
- 4‑й етап: <TIMEX3 tid="t53" type="DATE" value="1987-01">січень 1987</TIMEX3> р. — <TIMEX3 tid="t56" type="DATE" value="1989-02">лютий 1989</TIMEX3> р. Участь радянських військ у проведенні афганським керівництвом політики національного примирення. Продовження підтримки бойової діяльності афганських військ. Підготовка радянських військ до повернення на Батьківщину і здійснення повного їх виводу.

Політичне врегулювання

<TIMEX3 tid="t58" type="DATE" value="1986-07-28">28 липня 1986</TIMEX3> року Горбачов у промові <TIMEX3 tid="t90" type="DATE" value="PRESENT_REF">під час</TIMEX3> перебування у Владивостоці оголосив про рішення радянського керівництва: починаючи з <TIMEX3 tid="t63" type="DATE" value="1986-10-15">15 жовтня</TIMEX3> і до <TIMEX3 tid="t91" type="DATE" value="1986" mod="END">кінця 1986 року</TIMEX3> з Афганістану вивести 6 полків — один танковий, два мотострілецьких і три зенітних з їх штатною технікою і озброєнням. Повертатися ці частини мали в райони їх постійної дислокації в СРСР.

<TIMEX3 tid="t67" type="DATE" value="1988-04-14">14 квітня 1988</TIMEX3> року за посередництва ООН в Швейцарії міністрами закордонних справ Афганістану і Пакистану підписані Женевські угоди про політичне врегулювання ситуації в ДРА. Радянський Союз зобов'язався вивести свій контингент в <TIMEX3 tid="t92" type="DURATION" value="P9M">9‑місячний</TIMEX3> термін, починаючи з <TIMEX3 tid="t72" type="DATE" value="1988-05-15">15 травня</TIMEX3>; США і Пакистан, зі свого боку, повинні були припинити підтримувати моджахедів.

Відповідно до угод виведення радянських військ з території Афганістану почалося <TIMEX3 tid="t75" type="DATE" value="1988-05-15">15 травня 1988</TIMEX3> року. <TIMEX3 tid="t81" type="DATE" value="1989-02-15">15 лютого 1989</TIMEX3> року з Афганістану повністю виведені радянські війська. Виведенням військ 40‑ї армії керував останній командувач контингентом генерал‑лейтенант Громов.



</TEXT>
</DOC>

