<DOC>
<DOCID>19_RussoJap</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Хід бойових дій

Війна почалася <TIMEX3 tid="t3" type="DATE" value="1904-02-08">8 лютого 1904</TIMEX3> року нападом японського флоту під проводом адмірала Тоґо Хейхатіро на російські кораблі в Порт Артурі, оборона якого тривала до <TIMEX3 tid="t4" type="DATE" value="1905-01-02">2 січня 1905</TIMEX3> року. Рівночасно, <TIMEX3 tid="t13" type="DATE" value="1904-02-09">9 лютого</TIMEX3>, японці, які перебували в корейському порті Чемульпо, атакували крейсер «Варяг» і канонерку «Кореєць». Замість бою російські моряки знищили свої судна, щоб вони не дісталися ворогу. Із самого початку війни російська Тихоокеанська ескадра зазнала серйозних втрат. Важким ударом для Росії стала загибель <TIMEX3 tid="t15" type="DATE" value="1904-04-13">13 квітня</TIMEX3> командувача Тихоокеанською ескадрою С. О. Макарова.

<TIMEX3 tid="t18" type="DATE" value="1904-05-01">1 травня 1904</TIMEX3> відбувся перший сухопутний бій на річці Ялу на китайсько-корейському кордоні між японською і російською арміями, у якому царські війська були розбиті.

У <TIMEX3 tid="t24" type="DATE" value="1904-07">липні 1904</TIMEX3> японці блокували фортецю Порт-Артур з суходолу й моря. Російською залогою, що налічувала 41.780 солдат і 665 офіцерів і мала на озброєнні 646 гармат і 62 кулемета, командував Р. І. Кондратенко, українець за походженням. Захисники змогли протриматися <TIMEX3 tid="t25" type="DURATION" value="P5M">п'ять місяців</TIMEX3>, знищивши близько 57.780 солдат і 15 кораблів противника. Із загибеллю Р. І. Кондратенка царські війська здали фортецю <TIMEX3 tid="t27" type="DATE" value="1905-01-02">2 січня 1905</TIMEX3>. Їхні втрати нараховували 31.306 чоловік. Завдяки цій перемозі японці змогли посилити свої війська, що оперували в Маньчжурії.

1-ша Тихоокеанська ескадра (24 корабля), що стояла у Порт-Артурі, була знищена ще <TIMEX3 tid="t32" type="DATE" value="1904-08-10">10 серпня 1904</TIMEX3> японським флотом (54 корабля) на чолі з адміралом Того Хейхатіро в битві на Жовтому морі. Невелика частина кораблів, що прорвалися по одинці, була інтернована у портах третіх країн — крейсер «Аскольд», броненосець «Цесаревич» і кілька міноносців.

У <TIMEX3 tid="t38" type="DATE" value="1905-01">січні 1905</TIMEX3> року у Росії склалася революційна ситуація, що ускладнило подальше ведення війни.

У <TIMEX3 tid="t42" type="DATE" value="1905-02">лютому 1905</TIMEX3> року японці розбили російську армію у генеральному <TIMEX3 tid="t47" type="DURATION" value="P3W">тритижневому</TIMEX3> бою при Мукдені, який розігрався на більш ніж 100-кілометровому фронті. <TIMEX3 tid="t48" type="DATE" value="1914-XX-XX" functionInDocument="NONE">До початку першої світової війни</TIMEX3> це була найбільша сухопутна бойова операція у історії воєн. Російська армія втратила загиблими і пораненими 90 тисяч солдат з 350 тисяч, які брали участі у бої, а японська армія втратила 75 тисяч з 300 тисяч. <TIMEX3 tid="t44" type="DATE" value="1905-03-10">10 березня</TIMEX3> російські війська залишили Мукден, що дозволило японцям заявити про свою перемогу. <TIMEX3 tid="t50" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> цього війна на суші почала затихати. Чисельність російських військ у Маньчжурії постійно збільшувалася, однак бойовий дух армії був підірваний, чому сприяла поразки на фронті і революція в Росії. Японці, котрі також зазнали великих втрат, не проявляли активності.

Японський флот під командуванням Тоґо Хейхатіро дав бій російській 2-й Тихоокеанській ескадрі, яка була перекинена до Східної Азії з Балтики. Командував російською ескадрою З. П. Рожественський. Його флот став жертвою примітивної тактики середньовічних японських піратів, яку використали у бою японські адмірали. Російська ескадра була вщент розбита. Цусімська битва вирішила результат війни. Росія не могла більше продовжувати боротьбу, позаяк не лишилося а ні армії, а ні флоту.

Війна закінчилася Портсмутським миром <TIMEX3 tid="t46" type="DATE" value="1905">1905 року</TIMEX3>, за умовами якого Росія визнала Корею сферою впливу Японії, поступалася Японії Південним Сахаліном і правом на Ляодунський півострів з містами Порт-Артур і Дальній (Далянь).
</TEXT>
</DOC>

