<DOC>
<DOCID>20_PolishSoviet</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Переддень

Згідно з умовами Варшавського договору <TIMEX3 tid="t1" type="DATE" value="1920">1920 року</TIMEX3> уряд Юзефа Пілсудського відмовився від претензій поширюватися до кордонів Речі Посполитої <TIMEX3 tid="t342" type="DATE" value="1772">1772</TIMEX3> р. (тобто до першого поділу Речі Посполитої) і визнав територію Надніпрянської України, що була окупована більшовицькими військами, за УНР. Військова конвенція <TIMEX3 tid="t2" type="DATE" value="1920-04-24">24. 4. 1920</TIMEX3> між УНР і Польщею проголошувала армії обох держав союзниками у боротьбі за визволення України і проти подальшої більшовицької експансії на захід.

Наступ польсько-українських союзників

<TIMEX3 tid="t5" type="DATE" value="1920-04-25">25 квітня 1920</TIMEX3> об'єднані польсько-українські збройні сили (20 тис. польських і 15 тис. українських вояків) форсували Збруч, <TIMEX3 tid="t11" type="DATE" value="1920-04-26">26 квітня</TIMEX3> зайняли Житомир і Коростень, і <TIMEX3 tid="t343" type="DATE" value="1920-05-03">за тиждень</TIMEX3> боїв вибили червоноармійські підрозділи із Житомирщини, Бердичева, Козятина і <TIMEX3 tid="t10" type="DATE" value="1920-05-07">7 травня 1920</TIMEX3> року вступили у Київ. У боях за українську столицю відзначилась козача дивізія полковника Марка Безручка.

Наступ польсько-українських військ підтримали дві бригади Червоної Української Галицької Арміі, які <TIMEX3 tid="t17" type="DATE" value="1920-04-23">23 квітня</TIMEX3> перейшли на сторону Армії Української Народної Республіки під командуванням генерала Михайла Омеляновича-Павленка (польське командування їх невдовзі інтернувало). <TIMEX3 tid="t19" type="DATE" value="1920-04-27">27 квітня</TIMEX3> до Могилева-Подільського вступили частини 2-ї стрілецької дивізії полковника О. Удовиченка. <TIMEX3 tid="t344" type="DATE" value="1920-04-27">Того ж дня</TIMEX3> до Бару, Могилівського повіту, Подільської губернії, вступило польське військо, яке обеззброїло третю бригаду ЧУГА. В Михнівці польські війська оточили першу бригаду ЧУСС. З оточення у напрямку Києва прорвалися 2 тис. стрільців і старшин. Кінна бригада ЧУГА отамана Е. Шепаровича (до 600 шабель) з'єдналася з армією УНР, що перебувала у Зимовому поході. За іншими джерелами, галицька бригада отамана Е. Шепаровича з'єдналася з армією УНР <TIMEX3 tid="t21" type="DATE" value="1920-04-25">25 квітня</TIMEX3> — 3-ій Галицький кінний полк ЧУГА Шепаровича <TIMEX3 tid="t22" type="DATE" value="1920-04-06">6 квітня</TIMEX3> повстав проти більшовиків, зайняв Тираспіль, звідки вирушив у повстанчий рейд.

<TIMEX3 tid="t25" type="DATE" value="1920-04-27">27 квітня</TIMEX3> Польсько-українські сили витіснили червоні загони з Малина, Тетерева і Чорнобиля. В <TIMEX3 tid="t27" type="DATE" value="1920-04-27">цей день</TIMEX3> в містах Житомирі і Бердичеві перебував начальник польської держави Юзеф Пілсудський, а в Бірзулі Одеської губернії відбувся бій Чорних запорожців з загоном Червоної Армії.

<TIMEX3 tid="t28" type="DATE" value="1920-04-28">28 квітня</TIMEX3> поляки зайняли лінію Чорнобиль — Козятин — Вінниця — румунський кордон. А <TIMEX3 tid="t345" type="DATE" value="FUTURE_REF">потім</TIMEX3> <TIMEX3 tid="t346" type="DURATION" value="P1D">протягом доби</TIMEX3> пройшли 90 км і зупинились біля Києва, не зустрівши ніякого супротиву. <TIMEX3 tid="t347" type="DATE" value="1920-04-28">Цього ж дня</TIMEX3> польські війська вступили до Козятина, Радомишля і Жмеринки. В містечку Ольгополь, Ольгопольського повіту, Подільської губернії, відбулася зустріч прем'єр-міністра УНР І. Мазепи з армією УНР, що перебувала у Зимовому поході. Постала нарада командуючих дивізіями (отаман Ю. Тютюнник від Київської дивізії, отаман А. Гулий-Гуленко від Запорізької дивізії, отаман О. Загродський від Волинської дивізії, начальник штабу полковник А. Долуд). Оскільки присутнім на нараді ще не було відомо про підписання Варшавського договору і спільний польсько-український наступ на схід, перед армією стояла задача пробитися через більшовицький фронт, який проходив по лінії Ямпіль — Жмеринка — Вінниця, для з'єднання з новосформованою армією УНР, щоб утворити регулярний антибільшовицький фронт. <TIMEX3 tid="t30" type="DATE" value="1920-05-01">1 травня</TIMEX3> польське військо всупило до Фастова. <TIMEX3 tid="t348" type="DATE" value="1920-05-01">Того ж дня</TIMEX3> дійшло до зіткнення між «непримиренними друзями» — Галицьке угрупування першої бригади, що просувалося у напрямку Києва, повторно оточили і взяли в полон легіонери польського генерала Я. Ромера. Полонених розміщено у Кримських касарнях Вінниці. <TIMEX3 tid="t349" type="DATE" value="1920-05-01">Цього ж дня</TIMEX3> Петлюра прибув до Проскурова.

<TIMEX3 tid="t32" type="DATE" value="1920-05-02">2 травня</TIMEX3>. Могилів-Подільський, Подільської губернії. Вступ до міста 2-ї стрілецької дивізії Дієвої армії УНР. Кадри 4-ї стрілецької бригади розташувались в Озаринцях, 5-ї стрілецької бригади в Яришеві. Збірний загін на чолі з полковником П. Шандруком тримав лінію фронту Яруга (на Дністрі) — Мервинці — Бабчинці — Моївка, Ямпільського повіту, Подільської губернії. Бердичів, Бердичівського повіту, Київської губернії. Вступ до міста 6-ї стрілецької дивізії Дієвої армії УНР. На честь цієї події в місті відбувся парад і церковний молебен. <TIMEX3 tid="t34" type="DATE" value="1920-05-03">3 травня</TIMEX3> відбувся бій полку Чорних Запорожців армії УНР з частинами Червоної армії за м. Тульчин, Брацлавського повіту, Подільської губернії. Вступ Київської дивізії армії УНР до Вапнярки, Волинської дивізії до Крижополя та польських військ до Білої Церкви та Рокитного під Києвом.

<TIMEX3 tid="t36" type="DATE" value="1920-05-04">4 травня</TIMEX3>. Ямпіль, Ямпільського повіту, Подільської губернії. Вступ до міста Донського кінного полку сотника М. Фролова, що входив до складу 2-ї стрілецької дивізії армії УНР.

<TIMEX3 tid="t38" type="DATE" value="1920-05-05">5 травня</TIMEX3>. Українсько-польські війська вступили в бої за міську межу Києва. Цього ж дня в с. Писарівка, Ямпільського повіту, Подільської губернії, сталася зустріч полку Чорних Запорожців армії УНР, що перебувала в Зимовому поході, з роз'їздом Донського кінного полку сотника М. Фролова. Б. Монкевич датує цю зустріч <TIMEX3 tid="t40" type="DATE" value="1920-05-06">6 травня</TIMEX3>.

<TIMEX3 tid="t42" type="DATE" value="1920-05-06">6 травня</TIMEX3>. Спільні сили зайняли Білу Церкву. <TIMEX3 tid="t350" type="DATE" value="1920-05-06">Того ж дня</TIMEX3> відбулося завершення Зимового походу армією УНР — в районі Ямполя роз'їзд чорношличників зустрівся з роз'їздом 3-ї Залізної дивізії, яка наступала із заходу, та сіл Підлісівка — Кетроси. «Дух армії піднявся, настрій неописуємий. Незважаючи на страшну втому, армія знову готова йти на ворога…» — згадував політичний референт УНР Василь Совенко. М. Омелянович-Павленко датує завершення Зимового походу <TIMEX3 tid="t44" type="DATE" value="1920-05-05">5 травня</TIMEX3>. За даними газети «Хвиля», з'єднання армії УНР з військовими частинами сталося <TIMEX3 tid="t46" type="DATE" value="1920-05-05">5 травня</TIMEX3>. За даними газети «Киевские новости», це відбулося <TIMEX3 tid="t48" type="DATE" value="1920-05-08">8 травня</TIMEX3>.

<TIMEX3 tid="t50" type="DATE" value="1920-05-06">6 травня</TIMEX3> відбувся вступ до Києва польського патруля легких кіннотників з групи полковника Ю. Рибака, які на трамваї з Пущі-Водиці доїхали до центру міста — Хрещатика — і повернулись назад. Перші польські роз'їзди з'явилися в Києві ще <TIMEX3 tid="t52" type="DATE" value="1920-05-05">5 травня</TIMEX3> на західній окраїні міста, у Святошино, <TIMEX3 tid="t351" type="TIME" value="T07:00" mod="APPROX">близько 7 години ранку</TIMEX3>. За іншими даними, роз'їзд легкої кінноти попрямував на північне передмістя Києва, Куренівку.

<TIMEX3 tid="t54" type="DATE" value="1920-05-07">7 травня</TIMEX3> українсько-польські війська звільнили Київ — частини ЧА втекли з міста, вступили кавалерійські частини війська польського. Згідно з наказом начальника Польської держави Ю. Пілсудського, польська армія зупинила наступ, осягнувши лінію Біла Церква — Тараща — Сквира — Липовець — Немирів — Брацлав — Вапнярка — Яруга (на Дністрі). <TIMEX3 tid="t56" type="DATE" value="1920-05-08">8 травня</TIMEX3> в Київ увійшла польська піхота.

<TIMEX3 tid="t58" type="DATE" value="1920-05-09">9 травня</TIMEX3> відбувся спільний парад польсько-українських військ на Хрещатику, який приймав командуючий польською армією генерал Е. Ридз-Смігли. Парад замикала 6-а дивізія Дієвої армії УНР під командою полковника М. Безручка. <TIMEX3 tid="t352" type="DATE" value="1920-05-09">Того ж дня</TIMEX3> союзницькі сили вступили в Брацлав і Тульчин. Продовжувалися бої частин польського війська (6-го піхотного полку легіонерів) з частинами Червоної армії за лівобережну частину Києва (Дарницю).

<TIMEX3 tid="t60" type="DATE" value="1920-05-10">10 травня</TIMEX3> польські війська вступили до Ржищева. Запорізька дивізія Дієвої армії УНР розташувалась в с. Вербка і с. Ольшанки, Летичівського повіту, Подольської губернії.

<TIMEX3 tid="t62" type="DATE" value="1920-05-11">11 травня</TIMEX3> командуючий польською армією та в.о. коменданта Києва генерал Е. Ридз-Смігли оголошує про запровадження воєнного стану, сучасно повідомлялося, що на території колишньої Київської губернії — на північ від річки Росі (Житомирського повіту, колишньої Волинської губернії) військові та приватні особи за карні проступки — як то дезертирство, повстання, мародерство, шпигунство, грабунки, псування залізниць, телефонів, телеграфів- каратимуться військово-польовим судом через розстріл або повішення. <TIMEX3 tid="t353" type="DATE" value="1920-05-11">Того ж дня</TIMEX3> повідомлялося, що колія Київ — Фастів — Попельня — Козятин — Винниця — Жмеринка знаходилась в руках польської армії; дільниця від Жмеринки до Вапнярки — в руках частин армії УНР; <TIMEX3 tid="t354" type="TIME" value="1920-05-11TEV">увечері</TIMEX3> більшовицький аероплан скинув 2 бомби на військовий склад в Дарниці та на ланцюговий міст, під <TIMEX3 tid="t65" type="TIME" value="1920-05-11TNI">ніч</TIMEX3> збройна боротьба на лівому березі Дніпра завершилася відступом частин Червоної армії з-під Броварів.

<TIMEX3 tid="t66" type="DATE" value="1920-05-12">12 травня</TIMEX3> вібулося потужне повстання у Кривому Розі, очолив отаман Степовий-Блакитний — <TIMEX3 tid="t355" type="DURATION" value="P22Y">22-річний</TIMEX3> мешканець с. Ганнівка Криворізького повіту Костянтин Пестушко. <TIMEX3 tid="t68" type="DATE" value="1920-05-15">15 травня</TIMEX3> польські сили вступили в Гайсин.

<TIMEX3 tid="t356" type="DATE" value="1920-05-12">12</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t70" type="DATE" value="1920-05-31">31 травня</TIMEX3>. Проведення мобілізації в Могилівському, Ямпільському і частині Ново-Ушицького повіту до Дієвої армії УНР. На <TIMEX3 tid="t72" type="DATE" value="1920-06-01">1 червня</TIMEX3> вона складалась з 955 старшин та 8180 козаків.

<TIMEX3 tid="t357" type="DATE" value="PRESENT_REF">Протягом цього часу</TIMEX3> на фронті йшли позиційні бої, бо поляки, діставшись до кордонів <TIMEX3 tid="t74" type="DATE" value="1772">1772 року</TIMEX3>, не хотіли продовжувати наступ, а сили Дієвої армії УНР були замалі для самостійного виступу.

<TIMEX3 tid="t75" type="DATE" value="1920-05-31">31 травня</TIMEX3> до полонених галичан першої бригади звернулися представники С. Петлюри з пропозицією записуватися до повстанської армії УНР для участі в польсько-радянській війні. З 2400 полонених до повстанської армії записалося лише 330.

Сотні галичан, які залишились у більшовицьких Дванадцятій та Чотирнадцятій арміях, були відправлені у в'язниці Києва, Харкова, Одеси, Кожухівський концтабір під Москвою та у Соловецькі табори.

Так, в Києві в <TIMEX3 tid="t78" type="DATE" value="1920-06">червні</TIMEX3> прокотилася хвиля масових арештів січових стрільців і старшин. Репресій зазнали Польовий штаб, Кіш 1-ї бригади ЧУСС, курсанти школи червоних старшин, запасні курені й тилові підрозділи, що дислокувалися у місті. Загалом у Києві нараховувалося 1200 галичан, 150 з яких під суворою охороною відконвойовано до Москви.

Успішний наступ на Київ не спричинив всенародного антибільшовицького повстання, на яке так розраховував голова Директорії УНР Симон Петлюра. Повстансько-партизанські загони у Правобережній Україні громили не тільки більшовицькі, але й польські військові частини.

Контрнаступ більшовиків

При розгляді питання про наступ Червоної армії на Варшаву у ЦК РКП(б) були сумніви щодо його доцільності, причому голова Раднаркому В. Ульянов був рішуче за те, щоб «іти». Переважила позиція форсованого походу на Польщу після урочистого запевнення Л. Троцького, що до <TIMEX3 tid="t79" type="DATE" value="1920-08-16">16 серпня</TIMEX3> він захопить не тільки Варшаву, але й Вільне місто Данциг, щоб перетнути шляхи постачання армії Пілсудського військовим спорядженням від країн Антанти.

    Докладніше: Білорусь у польсько-радянській війні

<TIMEX3 tid="t81" type="DATE" value="1920-05-14">14 травня</TIMEX3> в Білорусі почався наступ радянського західного фронту. Одночасно, продовжувався українсько-польський наступ, і окремі польські частини <TIMEX3 tid="t83" type="DATE" value="1920-05-15">15 травня</TIMEX3> вступили до Гайсина.

<TIMEX3 tid="t358" type="DATE" value="1920-05-15">15</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t85" type="DATE" value="1920-05-24">24 травня</TIMEX3> відбувалися позиційні бої Дієвої армії УНР з частинами Червоної армії за селища Кетроси — Підлісівка — Грушка.

Першу спробу контрнаступу більшовиків на теренах України <TIMEX3 tid="t359" type="DATE" value="1920-05-29">29</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t87" type="DATE" value="1920-05-31">31 травня</TIMEX3> було відбито у битві під Володаркою. Вже <TIMEX3 tid="t89" type="DATE" value="1920-06-02">2 червня</TIMEX3> червоні війська вступили до Крижополя, тоді ж відбувся бій біля Борисполя. <TIMEX3 tid="t91" type="DATE" value="1920-06-05">5 червня</TIMEX3> кінна армія С. Будьонного прорвала фронт у районі Канів — Біла Церква.

Протягом <TIMEX3 tid="t360" type="DATE" value="1920-06-07">7</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t93" type="DATE" value="1920-06-10">10 червня</TIMEX3> Червона армія займає Бердичів, Житомир, Білу Церкву, Фастів, Васильків, Гостоміль, Чорнобиль. <TIMEX3 tid="t361" type="DATE" value="1920-06-12">12 червня</TIMEX3> 3-я польська армія полишає Київ. Наступними були взяті Бородянка, Тетерів, Брацлав, Гайсин, Немирів, Ямпіль.

<TIMEX3 tid="t362" type="DATE" value="1920-06-19">Через місяць</TIMEX3> боїв з початку наступу більшовицьке командування зосередило проти об'єднаних польсько-українських військ чималі військові сили. <TIMEX3 tid="t363" type="DATE" value="1920-06">Червневий</TIMEX3> наступ військ Південно-Західного фронту (40 тис. багнетів і шабель) забезпечив перехід ініціативи до більшовиків.

<TIMEX3 tid="t364" type="DATE" value="1920-06">В другій половині червня</TIMEX3> були взяті Вінниця, Жмеринка, Коростень, Новоград-Волинський. Наступ більшовиків продовжився і в <TIMEX3 tid="t100" type="DATE" value="1920-07">липні</TIMEX3> : <TIMEX3 tid="t101" type="DATE" value="1920-07-04">4 липня</TIMEX3> взяте Рівне, а <TIMEX3 tid="t103" type="DATE" value="1920-07-05">наступного дня</TIMEX3> містечко Бар на Вінниччині.

<TIMEX3 tid="t104" type="DATE" value="1920-07-10">10 липня</TIMEX3> у Спа (Бельгія) прем'єр-міністр Польщі С. Грабський підписав договір, згідно з яким уряд Польщі погоджувався зі східною лінією кордону, визначеною декларацією Верховної Ради Антанти від <TIMEX3 tid="t107" type="DATE" value="1919-12-08">8 грудня 1919</TIMEX3> р. (т. зв. лінія Керзона) та зобов'язувався прийняти будь-яке рішення Антанти щодо майбутнього статусу Східної Галичини. На <TIMEX3 tid="t111" type="DATE" value="1920-07-10">цей день</TIMEX3> Дієва армія УНР тримала антибільшовицький фронт на лінії Китайгород — Фурманівка — Гуменці — Вербка — Кормильче — Лянцкорунь — Стара Гута — Вишнівчик.

<TIMEX3 tid="t112" type="DATE" value="1920-07-11">11 липня</TIMEX3> у Лондоні (Велика Британія) міністр закордонних справ Великої Британії лорд Дж. Керзон в запрошенні радянській Росії взяти участь у Лондонській конференції окреслив східні кордони Польської республіки, які відповідали ухвалі Верхової Ради Антанти від <TIMEX3 tid="t115" type="DATE" value="1919-12-08">8 грудня 1919</TIMEX3> р.: Гродно — Валівка — Немирів — Брест-Литовський — Дорогуськ — Устилуг — на схід від Грубешова — через Крилів на захід до Рави Руської — на схід від Перемишля до Карпат. Ця лінія кордону отримала назву «лінія Керзона».

<TIMEX3 tid="t119" type="DATE" value="1920-07-12">12 липня</TIMEX3> червоні частини зайняли Кам'янець-Подільський. <TIMEX3 tid="t365" type="DATE" value="1920-07-12">Того ж дня</TIMEX3> у Лондоні лорд Дж. Керзон направив радянському уряду в Москву ноту з вимогою припинити наступ Червоної армії. У Станіславові (суч. Івано-Франківськ) на засіданні РНМ УНР було вирішено вважати доцільною евакуацію уряду УНР за межі Східної Галичини та необхідним постійне перебування членів Ради народних міністрів при армії УНР.

<TIMEX3 tid="t121" type="DATE" value="1920-07-14">14 липня</TIMEX3> частини Дієвої армії УНР переправилась на західний берег Збруча, Червона армія вступила до Луцька та Сарн.

<TIMEX3 tid="t123" type="DATE" value="1920-07-15">15 липня</TIMEX3> союзники-поляки вирішили скористатися червоним наступом і позбутися української присутності в Станіславові. Відбулося термінове засідання РНМ УНР, на якому ухвалено висловити протест уряду Польської республіки проти вимоги представників місцевої польської влади до уряду УНР негайно залишити Станіславів. <TIMEX3 tid="t366" type="TIME" value="1920-07-15TNI">Вночі</TIMEX3> польська військова влада за розпорядженням начальника штабу Довудства львівського Генерального округу полковника Тулле здійснила арешт міністрів УНР з метою їх насильницької евакуації вглиб Польщі. <TIMEX3 tid="t367" type="TIME" value="1920-07-17T09:00">О 9 годині ранку</TIMEX3> ешелон з заарештованими українськими урядовцями під посиленим конвоєм польських солдат було відправлено до Тарнова.

<TIMEX3 tid="t368" type="DATE" value="1920-07-17">Того ж дня</TIMEX3> Галревком у своїй першій декларації проголосив утворення суверенної Галицької Соціалістичної Радянської Республіки (ГСРР).

З огляду на посилення радянського наступу в <TIMEX3 tid="t369" type="DATE" value="1920-07" mod="MID">середині липня</TIMEX3> Дієва армія УНР була поділена на три групи: північну групу генерал-хорунжого О. Удовиченка (Третя Залізна дивізія та 4-та Київська дивізія), середню групу ген. Загродського (середня група І-ої Запорізької дивізії та 2-га Волинська дивізія) та праву групу — 5-ту Херсонську дивізію.

<TIMEX3 tid="t126" type="DATE" value="1920-07-16">16 липня</TIMEX3> радянський уряд РСФРР запропонував польському уряду розпочати мирні переговори, обіцяючи навіть відступити від «лінії Керзона» на користь Польщі. Останній, однак, врахувавши зміну військового співвідношення на фронті, відмовився від переговорів.

<TIMEX3 tid="t128" type="DATE" value="1920-07-19">19 липня</TIMEX3> частини Червоної армії перейшли на західний берег р. Збруч. <TIMEX3 tid="t370" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> упертих боїв з частинами Дієвої армії УНР частини Червоної армії повернулись на східний берег р. Збруч.

<TIMEX3 tid="t130" type="DATE" value="1920-07-20">20 липня</TIMEX3> на північному крилі наступу Червона армія зайняла Вільно.

В <TIMEX3 tid="t371" type="DATE" value="1920-07" mod="END">кінці липня</TIMEX3> уряд радянської України і командування Південно-Західного фронту домоглися від Москви дозволу на сформування нових галицьких загонів із стрільців і старшин, які перебували у концтаборах Росії.

<TIMEX3 tid="t133" type="DATE" value="1920-07-23">23 липня</TIMEX3> в Москві була озвучена нота наркома іноземних справ РСФРР Г. В. Чичерина міністру іноземних справ Польщі Є. Сапезі про згоду негайно розпочати мирні переговори.

<TIMEX3 tid="t135" type="DATE" value="1920-07-24">24 липня</TIMEX3> частини Червоної армії перейшли на західний берег р. Збруч.

З <TIMEX3 tid="t372" type="DATE" value="1920-07-24">24 липня</TIMEX3> по <TIMEX3 tid="t373" type="DATE" value="1920-08-20">20 серпня</TIMEX3> провадилася Львівська операція військ Південно-Західного фронту Червоної армії (частини XIV і Першої Кінної армій), в результаті якої з 52 повітів Східної Галичини було повністю зайнято 14, 4 повіти — частково.

<TIMEX3 tid="t142" type="DATE" value="1920-07-25">25 липня</TIMEX3> (згідно з деякими джерелами <TIMEX3 tid="t143" type="DATE" value="1920-07-24">24 липня</TIMEX3>) Перша кінна армія (команд. Семен Будьонний) захопила Броди, а <TIMEX3 tid="t375" type="DATE" value="1920-07-26">26.7</TIMEX3> червоноармійські частини захопили Тернопіль (в інших джерелах <TIMEX3 tid="t146" type="DATE" value="1920-07-27">27 липня</TIMEX3>). <TIMEX3 tid="t374" type="DATE" value="1920-07-26">Цього ж дня</TIMEX3> у бою під Сидоровом Окрема кінна дивізія армії УНР розбила більшовицьку кінноту і два полки піхоти.

<TIMEX3 tid="t148" type="DATE" value="1920-07-27">27 липня</TIMEX3> частини Дієвої армії УНР перейшли на західний берег р. Серет до району Джурина. На території власне Польщі зайняли фортецю Осовець (теперішнє Підляське воєводство). <TIMEX3 tid="t376" type="DATE" value="1920-07-27">Того ж дня</TIMEX3> з Варшави надіслана телеграма начальника Генштаба польської армії генерала Т. Розвадовського головному командуванню Червоної армії про направлення <TIMEX3 tid="t150" type="DATE" value="1920-07-30">30 липня</TIMEX3> парламентарів до району Брест-Литовськ — Барановичі для переговорів.

<TIMEX3 tid="t152" type="DATE" value="1920-07-28">28 липня</TIMEX3> червоноармійські загони вступили в Чортків та Білосток.

<TIMEX3 tid="t154" type="DATE" value="1920-07-29">29 липня</TIMEX3> поляками при підготовці до можливого радянського нападу утворене військове губернаторство Варшавське.

<TIMEX3 tid="t156" type="DATE" value="1920-07-30">30 липня</TIMEX3> маріонетковий Тимчасовий революційний комітет Польщі (Полревком) перебуваючи в бронепотязі за лінією червоного фронту, в Білостоку, оголосив Маніфест до польського люду робочого міст і сіл, в якому оголосив про утворення польської радянської республіки.

<TIMEX3 tid="t158" type="DATE" value="1920-07-31">31 липня</TIMEX3> сили Червоної армії зайняли Брест. Того ж <TIMEX3 tid="t377" type="DATE" value="1920-07-31">дня</TIMEX3> В.Затонський надіслав Й. Сталіну і С. Косіору телеграму з проханням прискорити відправку до XIV армії галичан із Москви, Омська, Казані, Туркестану й Сибіру, а також 44-у стрілецьку дивізію, в якій воював галицький полк.

Всього <TIMEX3 tid="t378" type="DURATION" value="P1M">протягом місяця</TIMEX3> Червона Армія зайняла 17 повітових міст, 48 містечок і більше тисячі сіл Галичини. <TIMEX3 tid="t160" type="DATE" value="1920-08-01">1.8.1920</TIMEX3> у Тернополі було проголошено утворення Галицької Соціалістичної Радянської Республіки. Насильні реквізиції, що проводили більшовики у селах, оподаткування господарств за національною ознакою, терор агентів ЧК викликали обурення серед населення, що значно ускладнило ситуацію для наступаючих радянських частин.

<TIMEX3 tid="t161" type="DATE" value="1920-08-01">1 серпня</TIMEX3> Польський уряд видав наказ про припинення оборони фортеці Ломжа, це відкрило червоноармійцям шлях на Варшаву.

<TIMEX3 tid="t163" type="DATE" value="1920-08-03">3 серпня</TIMEX3> міністр закордонних справ Великої Британії у ноті до уряду РСФРР погрожував відкритим втручанням Великої Британії у війну на боці Польської республіки, якщо Червона армія продовжуватиме наступ на етнічні польські землі.

<TIMEX3 tid="t165" type="DATE" value="1920-08-05">5 серпня</TIMEX3> з Варшави відправлена нота міністра іноземних справ Польської республіки Є. Сапеги народному комісару іноземних справ РСФРР Г. В. Чичерину про готовність надіслати до Мінська представників для ведення мирних переговорів.

<TIMEX3 tid="t379" type="DATE" value="1920-08-05">Того ж дня</TIMEX3> озвучена нота радянської делегації в Лондоні прем'єр-міністру Великої Британії про готовність уряду РСФРР вести прямі мирні переговори з Польською республікою, причому радянський уряд був готовий дати Польщі кордони вигідніші, ніж це зробила британська комісія.

<TIMEX3 tid="t380" type="DATE" value="1920-08-06">6</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t167" type="DATE" value="1920-08-07">7 серпня</TIMEX3> уряд РСФРР, не припиняючи наступу, надіслав уряду Польської республіки дві телеграми з пропозиціями розпочати мирні переговори.

<TIMEX3 tid="t382" type="DATE" value="1920-08-06">6</TIMEX3> −<TIMEX3 tid="t381" type="DATE" value="1920-08-16">16 серпня</TIMEX3> Окремий кінний полк Дієвої армії УНР зосереджувався в районі Монастириськ, стримуючи наступ.

<TIMEX3 tid="t170" type="DATE" value="1920-08-07">7 серпня</TIMEX3> міністр закордонних справ Польської республіки надіслав до уряду РСФРР телеграму, в якій було висловлено готовність Варшави прийняти пропозицію Москви про відправлення представників у Мінськ для ведення переговорів про умови миру і перемир'я. У відповідь міністр закордонних справ РСФРР заявив, що радянський уряд направить своїх делегатів у Мінськ <TIMEX3 tid="t172" type="DATE" value="1920-08-11">11 серпня</TIMEX3>.

Того ж <TIMEX3 tid="t174" type="DATE" value="1920-08-07">7 серпня</TIMEX3> віддано наказ 6-ій стрілецькій дивізії Дієвої армії УНР захищати місто Холм (Польська республіка).

<TIMEX3 tid="t176" type="DATE" value="1920-08-09">9 серпня</TIMEX3> британські організації робітників, реагуючи на заяву прем'єр-міністра від <TIMEX3 tid="t177" type="DATE" value="1920-08-05">5 серпня</TIMEX3>, оголосили про намір почати загальний страйк, якщо уряд Великої Британії оголосить війну Радянській Росії.

<TIMEX3 tid="t383" type="DATE" value="1920-08-09">Того ж дня</TIMEX3> відбувся вступ до Бучача частин Червоної армії.

Львівська операція

<TIMEX3 tid="t180" type="DATE" value="1920-08-16">16 серпня</TIMEX3> частини Червоної армії форсували р. Західний Буг між Кам'янкою і Буськом і рушили у напрямку Львова.

<TIMEX3 tid="t182" type="DATE" value="1920-08-17">17 серпня</TIMEX3> на околиці Задвір'я (Буський район) в бою (т. зв. «Польські Фермопіли») група львівських добровольців під командуванням капітана Болеслава Зайончковського затримала наступ Червоної армії Семена Будьонного; більшість оборонців загинуло (318 осіб), частина з них похована у братській могилі в Задвір'ї, частина — на львівському військовому кладовищі Орлят, що на Личаківському цвинтарі. Оборона Задвір'я зупинила наступ більшовиків на Львів.

<TIMEX3 tid="t384" type="DATE" value="1920-08-17">Того ж дня</TIMEX3> Червона армія вступила в Зборів.

<TIMEX3 tid="t385" type="DATE" value="1920-08-18">18</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t184" type="DATE" value="1920-08-19">19 серпня</TIMEX3> частини Червоної армії форсували р. Дністер, перервавши зв'язок Дієвої армії УНР з 6-ою польською армією і цього ж дня Ходорів та Миколаїв, що на Львівщині  зайняли частини Червоної армії.

<TIMEX3 tid="t386" type="DATE" value="1920-08-19">19</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t186" type="DATE" value="1920-08-24">24 серпня</TIMEX3> частини Дієвої армії УНР тримали фронт від румунського кордону до м. Єзуполя по р. Бистриці через Станіславів (суч. Івано-Франківськ) до м. Надвірної.

<TIMEX3 tid="t188" type="DATE" value="1920-08-20">20 серпня</TIMEX3> частини Червоної армії радянського Південно-Західного фронту під керівництвом Олександра Єгорова перейшли р. Західний Буг, вступили до м. Рава-Руська з наміром увійти до Львова, але були відкинуті польською армією у напрямку Замостя — Грубешова. <TIMEX3 tid="t387" type="DATE" value="1920-08-20">Того ж дня</TIMEX3> червоноармійці вступили до Жидачева та Журавна, Дієва Армія УНР відрізана від польської армії.

<TIMEX3 tid="t388" type="DATE" value="1920-08-21">21</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t190" type="DATE" value="1920-08-25">25 серпня</TIMEX3> при наближенні червоного фронту зірвалося збройне протипольске повстання селян Лавочного, Славська, Перегінська, Осмолода, Підлютого Соколівського і Долинського повітів під керівництвом Ф. Бекеша. Війська і поліція Польщі жорстоко придушили виступ.

<TIMEX3 tid="t192" type="DATE" value="1920-08-22">22 серпня</TIMEX3> Червона армія намагалася здійснити наступ на м. Нижнів, оволодіти яким їм так і не вдалося.

<TIMEX3 tid="t194" type="DATE" value="1920-08-24">24 серпня</TIMEX3> частини Червоної армії перейшли р. Дністер і рушили у напрямку м. Городенка. Частинами 5-ї Херсонської дивізії Дієвої армії УНР їх було відкинено на східний берег р. Дністер.

Дієва армія УНР тримала лінію фронту від румунського кордону по Дністру до Нижніва — на захід на Тисменицю і Хриплін — по Бистриці Надвірнянській до Надвірної. Кінна дивізія залишалася в районі Комарівка — Вікторів (на північ від Станіславова). Штаб Дієвої Армії знаходився в Отинії, ставка Головного отамана військ УНР на ст. Матиївка (на схід від Коломиї).

<TIMEX3 tid="t197" type="DATE" value="1920-08-25">25 серпня</TIMEX3> після бою відбувся вступ до міста Тисмениця Окремої Кінної дивізії та Київської дивізії Дієвої армії УНР.

<TIMEX3 tid="t199" type="DATE" value="1920-08-26">26 серпня</TIMEX3> частини Дієвої армії УНР форсували Дністер біля Нижніва і просунулись на Рогатин і Підгайці.

<TIMEX3 tid="t389" type="DATE" value="1920-08-26">Того ж дня</TIMEX3> в ході наступу на Львів червоноармійські підрозділи зайняли Перемишляни.

<TIMEX3 tid="t201" type="DATE" value="1920-08-27">27 серпня</TIMEX3> в Нижнів приїхали Головний отаман військ УНР Симон Петлюра і командарм М. Омелянович-Павленко на огляд Дієвої армії УНР. <TIMEX3 tid="t390" type="DATE" value="1920-08-27">Того ж дня</TIMEX3> частини Дієвої армії УНР форсували р. Дністер і рушили у напрямку на м. Галич.

<TIMEX3 tid="t203" type="DATE" value="1920-08-28">28 серпня</TIMEX3> відбулася спроба наступу червоноармійців поблизу села Комарівка на тили 8-ї бригади 3-ї Залізної армії. Атаку відбито, загинув сотник Тихін Хилюк.

<TIMEX3 tid="t205" type="DATE" value="1920-08-29">29 серпня</TIMEX3> частини Дієвої армії УНР вступили до містечка Коростятин.

Авантюрний штурм міцно укріпленого Львова (його боронило 7 піхотних дивізий, 6 бронепоїздів, 50 бойових літаків), на якому так наполягав член Реввійськради Південно-Західного фронту Йосип Сталін, знекровив Першу кінну армію. Про львівську трагедію майбутній генсек ЦК ВКП(б) швидко «забув», зваливши всю провину за поразку на польському фронті на командуючого Західним фронтом Михайла Тухачевського.

Вже <TIMEX3 tid="t207" type="DATE" value="1920-08-30">30 серпня</TIMEX3> частини Дієвої армії УНР вступили до міста Галич.

Диво на Віслі

План Тухачевського передбачав форсування Вісли в нижній течії і атаку на Варшаву з заходу. Однією з цілей цього задуму було "відхилення напряму удару радянських військ і швидкий вихід до німецького кордону, що мало пришвидшити перемогу радянської влади в Німецькій державі.

<TIMEX3 tid="t209" type="DATE" value="1920-08-10">10 серпня</TIMEX3> радянський Третій кавалерійський корпус Гая Дмитровича Гая (Бжишкяна) подолав Віслу на північ від Варшави.

<TIMEX3 tid="t212" type="DATE" value="1920-08-12">12 серпня</TIMEX3> Юзеф Пілсудський покинув Варшаву та прибув в Пулави, де знаходилася ставка польського Генерального штабу. <TIMEX3 tid="t391" type="DATE" value="PAST_REF">Перед</TIMEX3> відбуттям він передав прем'єру Вінценту Вітосу своє прохання про відставку з посад Начальника держави та Головнокомандуючого, мотивуючи тим, що в ситуації, яка склалася, Польща може покладатися лише на допомогу Антанти, котра вимагала відставки маршала; проте прем'єр-міністр відставки не прийняв.

План Тухачевського передбачав перейти Віслу в нижній течії і атакувати Варшаву з заходу. <TIMEX3 tid="t214" type="DATE" value="1920-08-13">13 серпня</TIMEX3> дві стрілецькі дивізії РККА вдарили під Радиміном (за 20-25 км від Варшави) — 3-я Володимира Лазаревича і 16-я Миколи Соллогуба, перемогли опір 11-ї польської дивізії полковника Болеслава Язвінського та оволоділи містом. <TIMEX3 tid="t392" type="DATE" value="1920-08-13" mod="AFTER">По цьому</TIMEX3> одна дивізія рушила на Прагу (правобережна частина Варшави), а друга рушила направо — до Непорента і Яблонки. Польські сили відійшли на другу лінію оборони.

Через війну в самій столиці іноземні дипломати спішно переїхали з Варшави до Лодзя.

Підтвердженням тому, що радянське військове командування, зокрема М. Тухачевський, С. Будьонний та К. Ворошилов, не збиралося зупинятися на досягнутому, слугує телеграма, надіслана в <TIMEX3 tid="t393" type="DATE" value="1920-08" mod="MID">середині серпня 1920</TIMEX3> Конгресу Комінтерну, у якій двоє останніх писали, що конармійці не вкладуть шаблі у піхви, поки над Варшавою, Берліном, Парижем і Лондоном не замайорять червоні прапори.

<TIMEX3 tid="t219" type="DATE" value="1920-08-16">16 серпня</TIMEX3> почався контрудар польських сил з місця зосередження на річці Вепр, польські сили зім'яли Мозирську групу Тихона Хвесіна 16-ї радянської армії з метою перетнути <TIMEX3 tid="t394" type="DATE" value="1920-08-17">на другий день</TIMEX3> сполучення радянських армій по шосе Варшава — Брест.

<TIMEX3 tid="t221" type="DATE" value="1920-08-17">17 серпня</TIMEX3> Червона армія відступає у напрямку Замостя- Люблін.

<TIMEX3 tid="t223" type="DATE" value="1920-08-20">20 серпня</TIMEX3> командувач 1-ї Кінної армії Будьонний виконав наполегливо повторюваний наказ головнокомандуючого Червоної армії Сергія Каменєва щодо взяття штурмом Львова і контрудару військ Тухачевського під Варшавою.

<TIMEX3 tid="t395" type="DATE" value="1920-08-20">Того ж дня</TIMEX3> в районі Замостя 6-та стрілецька дивізія Дієвої армії УНР успішно відбила частини Червоної армії.

<TIMEX3 tid="t225" type="DATE" value="1920-08-22">22 серпня</TIMEX3> сталася перемога польських військ в битві у Білостоці — цілоденний бій 1-го полку піхоти легіонової і відступаючих з-під Варшави решток 16-ї радянської армії та окремих відділів 3-ї армії, <TIMEX3 tid="t396" type="DATE" value="PRESENT_REF">в ході якого</TIMEX3> кілька разів місто переходило з рук в руки, застосовувалися панцерні потяги.

Під Замостям Шоста Січова дивізія Армії УНР, разом з Дивізією Морської піхоти УНР, спільно з польськими частинами остаточно розгромила будьонівські підрозділи. Наступ радянських військ на Варшаву поступово згасав. Під Варшавою польсько-українські сили втратили близько 14,500 вояків, радянські — до 25,000. Відчутної поразки від українських військ в районі Галича-Бучача-Чорткова зазнала більшовицька Чотирнадцята армія. Реорганізована у <TIMEX3 tid="t227" type="DATE" value="1919-09">вересні</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t228" type="DATE" value="1919-10">жовтні</TIMEX3> Армія УНР збільшилась з двох дивізій до шести: Перша — під командуванням генерала Андрія Гулого-Гуленка, Друга — генерала Олександра Загродського, Третя — генерала Олександра Удовиченка, Четверта — полковника Юрія Тютюнника, П'ята — полковника Андрія Долуда, Шоста — генерала Марка Безручка. Дивізії підлягали штабові Шостої польської армії генерала Яна Ромера.

<TIMEX3 tid="t229" type="DATE" value="1920-08-25">25 серпня</TIMEX3> радянські війська остаточно відкинуті від Варшави.

<TIMEX3 tid="t397" type="DATE" value="1920-08-25">Того ж дня</TIMEX3> в ході контрнаступу литовські війська зайняли Вільно.

Крах Галицької СРР був спричинений не тільки військовою міццю польсько-українських частин, але й форсованими діями Раднаркому і Галревкому, спрямованими на реалізацію лівацького лозунга РКП(б) щодо «перенесення соціальної революції і Радянської влади у Європу». Про це <TIMEX3 tid="t231" type="DATE" value="1920-08-23">23.8.1920</TIMEX3> голова Галревкому В. Затонський доповідав Володимиру Леніну: «Все йшло стихійно… Стихія справа хороша, коли революція виникає самочинно, але набагато гірше, коли її необхідно насаджувати ззовні».

Відступ Червоної армії

<TIMEX3 tid="t232" type="DATE" value="1920-08-26">26 серпня</TIMEX3> частини Червоної армії з-під Варшави відійшли на лінію Гродно — Волковиськ — Кобринь — Володимир-Волинський.

<TIMEX3 tid="t234" type="DATE" value="1920-08-31">31 серпня</TIMEX3> сталася перемога польської 1-ї кінної дивізії (1500 кіннотників) над радянською 1-ю Кінною армією (17500) під Комаровом-Осадою (Люблінське воєводство), при безладному відступі, у польських сил 300 вбитих та поранених, у червоноармійців пропалих безвісти близько 4000.

<TIMEX3 tid="t235" type="DATE" value="1920-09-04">4 вересня</TIMEX3> відбулася чергова спроба червоноармійців форсувати Дністер під селом Медуха, при її відбитті загинув Хмеленко Григорій (Гриць), командир Богдано-Дорошенківського куреня 1-ї Запорозької дивізії.

<TIMEX3 tid="t398" type="DATE" value="1920-09-04">4</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t399" type="DATE" value="1920-09-07">7 вересня</TIMEX3> 6-а стрілецька дивізія Дієвої армії УНР зі станції Красностав (Польська республіка) вирушила чотирма ешелонами до армії УНР через Люблін — Перемишль — Львів — Стрий — Станіславів.

<TIMEX3 tid="t242" type="DATE" value="1920-09-07">7 вересня</TIMEX3> після посилення та перегрупування частини Дієвої армії УНР форсували Дністер на кордоні теперішніх Івано-Франківської та Тернопільської областей.

<TIMEX3 tid="t244" type="DATE" value="1920-09-11">11 вересня</TIMEX3> почався наступ на Волинь 3-ї польської армії під проводом генерала В. Сікорського.

В Тарнові пройшло засідання РНМ УНР, на якому Головний отаман військ УНР С. Петлюра звернувся до міністрів УНР зі своїми побажаннями в зв'язку з контрнаступом армії УНР: уряд мав вирішити форму влади в одібраних у ворога місцевостях, порядок її відновлення, питання допомоги армії.

<TIMEX3 tid="t246" type="DATE" value="1920-09-14">14 вересня</TIMEX3> проводилася концентрація українських військ у містечку Нижнів — полку Чорних Запорожців, 6-ої стрілецької дивізії, Волинської дивізії.

<TIMEX3 tid="t248" type="DATE" value="1920-09-15">15 вересня</TIMEX3> частини 6-ї польської армії вступили до міста Володимир-Волинський. <TIMEX3 tid="t400" type="DATE" value="1920-09-15">Того ж дня</TIMEX3> у Станіславові пройшло засідання РНМ УНР, на якому ухвалено закон «Про мобілізацію в звільнених від ворога нашою армією повітах УНР для доповнення армії». Під <TIMEX3 tid="t250" type="TIME" value="1920-09-15TEV">вечір</TIMEX3> почався загальний наступ Дієвої армії УНР на лінії антибільшовицького фронту. Частини армії форсували р. Дністер в районах Єзуполя, Нижнева і Городенки для наступу на Бучач — Чортків — Теребовлю для звільнення Поділля. У Монастириськах вже <TIMEX3 tid="t251" type="TIME" value="1920-09-15TEV">ввечері</TIMEX3> відбувся врочистий вступ під сурми і «Ще не вмерла Україна!» до міста 6-ої стрілецької дивізії Дієвої армії УНР.

Протягом <TIMEX3 tid="t401" type="DATE" value="1920-09-16">16</TIMEX3> −<TIMEX3 tid="t402" type="DATE" value="1920-09-20">20 вересня</TIMEX3> польські та українські війська відвойовують Ковель, Борщів, Гусятин, Теребовлю, Чортків. Просуваючись в напрямку до Хмельницького беруть Рівне, Дубно, Луцьк, Тернопіль та Збараж.

<TIMEX3 tid="t403" type="DATE" value="1920-09-20">20</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t253" type="DATE" value="1920-09-28">28 вересня</TIMEX3> у ході битви над Німаном польські сили розбили радянських, втрати останніх склали до 40000. <TIMEX3 tid="t254" type="DATE" value="1920-09-28">28 вересня</TIMEX3> українські сили вибили РККА з міста Старокостянтинів, <TIMEX3 tid="t255" type="DATE" value="1920-09-30">30 вересня</TIMEX3> — з Жмеринки; <TIMEX3 tid="t404" type="DATE" value="1920-10-01">1</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t256" type="DATE" value="1920-10-03">3 жовтня</TIMEX3> зайняли Летичів, <TIMEX3 tid="t257" type="DATE" value="1920-10-03">3 жовтня</TIMEX3> зайняли містечко Нова Ушиця; проте вже <TIMEX3 tid="t258" type="DATE" value="1920-10-04">4 жовтня</TIMEX3> червоноармійці знову увійшли у Летичів. <TIMEX3 tid="t265" type="DATE" value="1920-10-10">10 жовтня</TIMEX3> Червона армія увійшла в Коростень. <TIMEX3 tid="t267" type="DATE" value="1920-09-25">25 вересня</TIMEX3> відбуваються українсько-радянські бої за Проскурів.

Наслідком виснаженості фронту сили почали вирівнюватися, <TIMEX3 tid="t269" type="DATE" value="1920-10-07">7 жовтня</TIMEX3> Червона армія зайняла Олевськ. <TIMEX3 tid="t271" type="DATE" value="1920-10-10">10 жовтня</TIMEX3> червоноармійці увійшли в Коростень.

Одначе українські сили ще спромоглися <TIMEX3 tid="t273" type="DATE" value="1920-10-13">13 жовтня</TIMEX3> оволодіти містечком Ялтушків. <TIMEX3 tid="t275" type="DATE" value="1920-10-14">14 жовтня</TIMEX3> в зв'язку з підписанням договору про перемир'я, начальне командування 6-ї польської армії для захисту армії УНР від нападу більшовиків таємно наказало на <TIMEX3 tid="t276" type="DATE" value="1920-10-17">17 жовтня</TIMEX3> зайняти польським частинам Нову Ушицю — Ваньківці — Деражню — Летичів — Нову Синяву — Новокостянтинів — Стару Синяву — Острополь. Польські частини не повинні були вступати у бій з Червоною армією та мали знаходитися не далі 8 км за українським фронтом.

Ще до часу підписання Ризького мирного договору (<TIMEX3 tid="t405" type="DATE" value="1920-10-19TEV">вечора 19 жовтня 1919</TIMEX3>) сили Дієвої армії УНР випудили в контрнаступі по східному берегу річки Мурафа однойменне містечко Мурафа.

Перемовини та перемир'я

Перемовини почалися вже <TIMEX3 tid="t284" type="DATE" value="1919-08-17">17 серпня</TIMEX3> в розпал Варшавської битви в Мінську -перше пленарне засідання мирної конференції за участю представників Польської республіки, радянської Росії та УСРР, до складу радянської делегації входили К. Х. Данішевський (голова), П. Г. Смирдович, М. О. Скрипник (члени), Ф. Ф. Новицький, В. Є. Гарф (експерти); до складу польської делегації — Я. Домбський (голова), Н. Барліцький, С. Грабський, В. Керник, А. Листовський, М. Мєчковський, К. Ольшовський, Л. Вашкевич, М. Вихлінський, В. Врублевський (члени), К. Стамировський, Ф. Перль, Л. Альберт, Ш Рундштейн, С. Каузик (експерти). Радянська делегація зачитала текст своєї декларації, в якій виклала умови перемир'я і основні положення прелімінарного миру з Польщею. Розробку умов регламенту <TIMEX3 tid="t406" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> обміну поноваженнями було вирішено передати спеціально утвореній комісії.

<TIMEX3 tid="t286" type="DATE" value="1919-08-19">19 серпня</TIMEX3> в Мінську пройшло друге пленарне засідання. Заслухано текст польської декларації про умови перемир'я з РСФРР, делегацію цікавили правові відносини між РСФРР і УСРР — з'ясувалося, що УСРР не є складовою Росії, а є незалежною державою. Заслухано основні положення перемир'я, висунені радянської делегацією: визнання незалежності Польської республіки; відмова від контрибуцій; східний кордон Польщі збігався з лінією Керзона від <TIMEX3 tid="t288" type="DATE" value="1919-07-11">11 липня</TIMEX3> з ухилом на користь Польщі в районі Білостока і Холма; обмеження чисельності збройних сил Польщі до 50 тис. чоловік; проведення Польщею політичної і військової амністії; повернення Україні і Білорусі реквізованого Польщею майна і інвентаря; наділення урядом Польської республіки селян і батраків землею; надання РСФРР і УСРР права вільного транзиту через Польську республіку і володіння РСФРР залізничною ділянкою Волковиськ— Білосток— Граєво.

<TIMEX3 tid="t290" type="DATE" value="1919-08-23">23 серпня</TIMEX3> пройшло третє пленарне засідання за участю делегацій з Польської республіки, радянської Росії та УСРР. Польська делегація: Росія намагається нав'язати Польській республіці мир, який обмежить її незалежність і поставить під її протекторат; РСФРР нав'язує одностороннє зменшення збройних сил Польської республіки, втручається у її законодавство, виступаючи в ролі «опікувача» окремих класів польського народу; вимагає володіння залізничною ділянкою Волковиськ — Білосток — Граєво. Цей «ганебний мир» став би джерелом нових війн в майбутньому, тому основи миру, запропоновані РСФРР, проголошувались неприйнятними. Польська делегація запропонувала наступні поправки: визнання РСФРР Польської республіки де-факто і де-юре; відмова від лінії Керзона і визнання права на самовизначення у народів, які населяють територію між Польської республіки і РСФРР; відмова від одностороннього зменшення Польської республіки чисельності збройних сил та від передачі в розпорядження РСФРР залізничної ділянки, бо це суперечить принципу суверенітету; акт політичної і військової амністії має бути двостороннім.

<TIMEX3 tid="t292" type="DATE" value="1919-08-25">25 серпня</TIMEX3> на четвертому пленарному засіданні мирної конференції: відповідь польської делегації на зауваження, представлені радянською делегацією — незалежність БСРР, УСРР та Литви названо «удаваною» та насадженою з Москви супроти волі цих народів. В результаті дискусії з'ясувалося, що польська делегація вважає «неприйнятними навіть для обговорення» усі 11 пунктів декларації радянської сторони, лише критикує їх і не висуває конкретних власних домагань, що схоже на ультиматум та свідоме затягування переговорів. Тому пропонувалось розробити нові пропозиції перемир'я для обговорення на конференції.

<TIMEX3 tid="t294" type="DATE" value="1919-08-27">27 серпня</TIMEX3> у Варшаві відбулося засідання Ради оборони держави, на якому вирішено рекомендувати польській делегації на конференції в Мінську за лінію кордону Польської республіки взяти лінію по течіях р. Горинь і р. Збруч.

<TIMEX3 tid="t296" type="DATE" value="1919-08-30">30 серпня</TIMEX3> з Варшави надійшла нота міністра іноземних справ Польської республіки Є. Сапеги народному комісару іноземних справ РСФРР Г. В. Чичерину з пропозицією перенести роботу мирної конференції з Мінська до Риги.

<TIMEX3 tid="t298" type="DATE" value="1919-09-01">1 вересня</TIMEX3> надіслана нота уряду РСФРР і УСРР уряду Польської республіки з висловленням згоди на перенесення місця роботи мирної конференції з Мінська до Риги.

<TIMEX3 tid="t300" type="DATE" value="1919-09-02">2 вересня</TIMEX3> в Мінську пройшло п'яте пленарне засідання мирної конференції за участю делегацій Польської республіки, радянської Росії та УСРР. Обговорено технічні питання, пов'язані з місцем і часом продовження конференції. З'ясовано, що до Риги приїде радянська делегація у новому складі під головуванням А. А. Іоффе та з додатковим мандатом на ведення переговорів про мир з Польщею.

<TIMEX3 tid="t302" type="DATE" value="1919-09-05">5 вересня</TIMEX3> РНМ УНР затвердила склад делегації УНР на Ризьку конференцію (голова —С. Шелухін, заступник В. Кедровський). <TIMEX3 tid="t304" type="DATE" value="1919-09-21">21 вересня</TIMEX3> це рішення було змінено і головою призначено М. Славинського, який так і не прибув до Риги. <TIMEX3 tid="t306" type="DATE" value="1919-09-27">27 вересня</TIMEX3> С. Шелухін вдруге отримав повноваження голови делегації УНР. Повний склад делегації було затверджено <TIMEX3 tid="t308" type="DATE" value="1919-10-11">11 жовтня</TIMEX3>, до якого увійшли С. Шелухін, В. Кедровський, Т. Олексюк.

<TIMEX3 tid="t310" type="DATE" value="1919-09-08">8 вересня</TIMEX3> Диктатор ЗУНР Є.Петрушевич телеграфував з Парижу про необхідність негайного направлення галицької делегації на мирні переговори до Риги. До її складу увійшли К.Левицький (голова), Є.Брайтер, Л.Мишуга, О.Назарук.

<TIMEX3 tid="t312" type="DATE" value="1919-09-11">11 вересня</TIMEX3> у Варшаві пройшло засідання Ради оборони держави, на якому ухвалено інструкції для польської делегації в Ризі. Східна лінія кордону Польської республіки встановлювалась по течії р. Збруч, далі по кордону Східної Галичини до Ново-Олексинця через Кременецьке узгірря, далі на схід від Здолбунова по кордону Рівненського повіту. Польська сторона погоджувалась на визнання незалежної УСРР.

<TIMEX3 tid="t314" type="DATE" value="1919-09-12">12 вересня</TIMEX3> у відповідь на запит міністра закордонних справ Польської республіки про участь делегації УНР у роботі Ризької конференції нарком закордонних справ РСФРР відповів, що «т. зв. Української демократичної республіки взагалі не існує, оскільки Україна є незалежною радянською Республікою, союзною з Росією, і бере разом з нею участь в переговорах в Мінську і Ризі».

<TIMEX3 tid="t316" type="DATE" value="1919-09-16">16 вересня</TIMEX3> уряд УНР опублікував свою ноту протесту з приводу заяви наркома закордонних справ РСФРР від <TIMEX3 tid="t317" type="DATE" value="1919-09-12">12 вересня</TIMEX3> щодо УНР.

Ризький мир

Воєнні дії на польсько-радянському фронті були припинені <TIMEX3 tid="t407" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> укладення <TIMEX3 tid="t321" type="DATE" value="1920-11-09">9 листопада 1920</TIMEX3> року польським і більшовицьким керівництвом перемир'я. Проте вже <TIMEX3 tid="t326" type="DATE" value="1920-11-10">наступного дня</TIMEX3> в районі Шаргорода червоноармійці підступно контратакували українські дивізії, прорив фронту у напрямку на Копайгород на праве крило, яке тримала 5-а Херсонська дивізія армії УНР, та у напрямку на Лучинець, де знаходилася 2-а Залізна дивізія та Кулеметна дивізія армії УНР. <TIMEX3 tid="t327" type="DATE" value="1920-11-15">15 листопада</TIMEX3> червоноармійці вступили в подільське містечко Літин. <TIMEX3 tid="t329" type="DATE" value="1920-11-18">18 листопада</TIMEX3> відбувся вступ сил Червоної армії до Проскурова та станції Деражня, <TIMEX3 tid="t330" type="DATE" value="1920-11-20">20 листопада</TIMEX3> — до Чорного Острова та Летичева. Після <TIMEX3 tid="t408" type="DURATION" value="P2W">двох тижнів</TIMEX3> кровопролитних боїв через брак набоїв і військового спорядження <TIMEX3 tid="t333" type="DATE" value="1920-11-21">21 листопада</TIMEX3> були змушені відступити у Галичину. Перехід Дієвої армії УНР — до 27 тисяч вояків — через річку Збруч відбувся в районі Волочиська та села Ожигівці. <TIMEX3 tid="t409" type="DATE" value="1920-11-21">Того ж дня</TIMEX3> згідно з умовами преліминарного польсько-радянського договору, польські війська залишили місто Новоград-Волинський. <TIMEX3 tid="t335" type="DATE" value="1920-11-22">22 листопада</TIMEX3> радянські частини вступили у Волочиськ.

В <TIMEX3 tid="t339" type="DATE" value="1921-03">березні 1921</TIMEX3> року у Ризі між Польською республікою, з одного боку, та РСФРР і УРСР з другого, підписано Ризький мирний договір <TIMEX3 tid="t341" type="DATE" value="1921">1921 року</TIMEX3>.
</TEXT>
</DOC>

