<DOC>
<DOCID>21_NigerianCivilWar</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
<TIMEX3 tid="t2" type="DATE" value="1967-07-06">6 липня 1967</TIMEX3> почалася операція «Єдиноріг», яка планувалася як коротка поліцейська акція. Командувач урядовою армією полковник (згодом — бригадний генерал) Гассан Кацина оптимістично заявив, що з заколотом буде покінчено «<TIMEX3 tid="t121" type="DURATION" value="PXH">протягом 48 годин</TIMEX3>». Однак він недооцінив сили повстанців. Наступаючі одразу натрапили на жорстку оборону, і бої прийняли затяжний, завзятий характер. Федеральна армія з півночі двома колонами увійшла на територію Біафри. 1-а колона вривалася по осі Огугу — Огунга — Нсукка, 2-а по осі Гакем — Обуду — Орікжа. <TIMEX3 tid="t7" type="DATE" value="1967-07-12">12 липня</TIMEX3> захоплені міста Орікжа та Гакем, <TIMEX3 tid="t8" type="DATE" value="1967-07-14">14 липня</TIMEX3> — місто Нсукка.

<TIMEX3 tid="t11" type="DATE" value="1967-07-26">26 липня</TIMEX3> десант нігерійців захопив нафтопромисли на острівці Бонні за 30 кілометрів від Порт-Харкорта. Внаслідок Біафра втратила основне джерело валютних надходжень. Біафрійці спробували відбити Бонні, але безуспішно. Порт-Харкорт виявився блокований федеральними силами.

<TIMEX3 tid="t13" type="DATE" value="1967-07-10">10 липня</TIMEX3> біафрійці завдали бомбового удару по аеродрому міста Макурді, <TIMEX3 tid="t14" type="DATE" value="1967-07-26">26 липня</TIMEX3> по фрегату «Нігерія», який блокував з моря Порт-Харкорт, <TIMEX3 tid="t15" type="DATE" value="1967-06-12">12 червня</TIMEX3> ВПС Біафри здійснили рейд по позиціях урядових військ уздовж Нігера.

У спробах полегшити тиск з півночі, <TIMEX3 tid="t19" type="DATE" value="1967-08-09">9 серпня</TIMEX3> мобільна бригада армії Біафри у складі 3000 осіб за підтримки артилерії та бронемашин переправилася на західний берег Нігера, почавши так званий «північно-західний похід».

Спершу наступ розвивався успішно. Біафрійці вступили на територію Середньозахідної області, практично не зустрівши організованого опору, оскільки розквартировані там федеральні війська значною мірою складалися з вихідців з племені ігбо. Деякі частини просто розбіглися або перейшли на бік повстанців. Столиця штату місто Бенін-Сіті здалася без бою <TIMEX3 tid="t122" type="DURATION" value="P10H">через всього десять годин</TIMEX3> після початку операції. Бунтівники просунулися далеко на захід, дійшовши до міста Оре за 200 кілометрів від столиці Нігерії Лагоса.

На піку військових успіхів радіо Біафри заявило про наміри увійти до столиці Нігерії Лагоса. Намір Оджукву вторгнутися на Захід викликав тривогу у політичної еліти йоруба (на чолі з колишнім ув'язненим О. Аволово) і призвів до того, що йоруба поряд з меншинами в усіх областях стали налаштовані проти ігбо. <TIMEX3 tid="t22" type="DATE" value="1967-06-21">21 червня</TIMEX3> переможний марш біафрійців було зупинено.

Провівши загальну мобілізацію в густонаселеному столичному регіоні, військове керівництво Нігерії отримало значну чисельну перевагу над супротивником. До <TIMEX3 tid="t123" type="DATE" value="1967-09" mod="START">початку вересня</TIMEX3> проти однієї бригади та декількох окремих батальйонів повстанців на західному фронті діяли вже дві дивізії урядових військ. Отримавши колосальну перевагу в живій силі і озброєнні (тут допомогли СРСР та Велика Британія), армія Нігерії перейшла в контрнаступ та відтіснила ворога до міста Бенін-Сіті.

У цій обстановці військовий адміністратор Біафри Альберт Оконкво <TIMEX3 tid="t25" type="DATE" value="1967-09-19">19 вересня</TIMEX3> проголосив незалежність «Республіки Бенін». <TIMEX3 tid="t27" type="DATE" value="1967-09-22">22 вересня</TIMEX3> місто було взято штурмом, після чого біафрійці поспішно відступили на східний берег Нігера. «Північно-західний похід» закінчився на тому ж рубежі, де і починався.

<TIMEX3 tid="t124" type="DATE" value="1967-09" mod="END">Наприкінці вересня 1967</TIMEX3> року велика частина Середньозахідної області була очищена від сепаратистів. Намагаючись схилити чашу терезів на свій бік, повстанці у <TIMEX3 tid="t33" type="DATE" value="1967-09">вересні</TIMEX3> почали регулярні повітряні нальоти на столицю Нігерії.

<TIMEX3 tid="t34" type="DATE" value="1967-09-12">12 вересня</TIMEX3> з боку Нсукка почалося просування армії Нігерії до столиці Енугу, і <TIMEX3 tid="t35" type="DATE" value="1967-10-04">4 жовтня</TIMEX3> вона впала.

Оджукву був змушений перенести свою столицю до міста Юмуахія у центрі країни.

Спроба <TIMEX3 tid="t38" type="DATE" value="1967-10-12">12 жовтня</TIMEX3> перетнути Нігер від міста Асаба та захопити місто Оніча коштувала нігерійської федеральної армії більш ніж 5000 солдатів убитих, поранених, захоплених або безвісти зниклих.

<TIMEX3 tid="t40" type="DATE" value="1967-10-18">18 жовтня</TIMEX3>, після інтенсивного артилерійського обстрілу з бойових кораблів, шість батальйонів морської піхоти висадилися в порту Калабар, який захищали один батальйон повстанців та погано озброєні загони цивільної міліції. Одночасно з півночі до міста підійшов 8-й батальйон урядової піхоти. Опір біафпійців, які опинилися між двох вогнів було зламано, і найбільший морський порт у південній Нігерії перейшов під контроль урядових військ.

Федерали зайняли інші території, населення не ігбо, і до <TIMEX3 tid="t125" type="DATE" value="1968" mod="START">початку 1968 року</TIMEX3> війна перейшла в позиційну фазу.

У <TIMEX3 tid="t46" type="DATE" value="1968-01">січні 1968</TIMEX3> року урядові війська почали наступ з Калабара у напрямку на Порт-Харкорт. Майже <TIMEX3 tid="t126" type="DURATION" value="P4M">чотири місяці</TIMEX3> повстанцям вдавалося стримувати натиск, але <TIMEX3 tid="t48" type="DATE" value="1968-05-19">19 травня</TIMEX3> місто впало. Біафра втратила останній морський порт і великий аеродром.

Почалася блокада Біафри. Федерали вирізалі цілі селища та провокували масовий голод. <TIMEX3 tid="t50" type="DATE" value="1968-SU">Влітку 1968</TIMEX3> року по всіх континентах прокотилася потужна кампанія викриття геноциду християн-ігбо. Новини європейських телеканалів починалися з репортажів про жахи війни.

За єдність Нігерії виступили Велика Британія, СРСР, арабські країни; за ігбо заступилися Франція, Іспанія, Португалія, ПАР, Китай, Ізраїль. Оджукву провадив видобуток нафти, достатній для закупівлі зброї та створення мережі контор з вербування найманців. Розклад сил був не на користь ігбо. ООН відмовилася визнати Біафру. У <TIMEX3 tid="t54" type="DATE" value="1968-09">вересні 1968</TIMEX3> року Організація Африканської Єдності закликала Біафру відмовитися від ідеї незалежності.

<TIMEX3 tid="t127" type="DATE" value="PRESENT_REF">Тим часом</TIMEX3> Лагос поступово брав гору. У <TIMEX3 tid="t56" type="DATE" value="1968-09">вересні</TIMEX3> армія Нігерії захопила місто Аба у центрі Біафри. <TIMEX3 tid="t128" type="DATE" value="FUTURE_REF">З цього моменту</TIMEX3> контакти із зовнішнім світом були обмежені нерегулярним повітряним мостом з Екваторіальною Гвінеєю.

<TIMEX3 tid="t129" type="DATE" value="1969-SP">Навесні 1969 року</TIMEX3> біафрійці зробили спробу переламати хід подій. У <TIMEX3 tid="t58" type="DATE" value="1968-03">березні</TIMEX3> вони завдали контрудар та оточили бригаду нігерійської армії у щойно зайнятому нею місті Оверрі. У <TIMEX3 tid="t59" type="DATE" value="1968-04">квітні</TIMEX3> Оверрі знову перейшов під контроль Біафри. Проте вже <TIMEX3 tid="t61" type="DATE" value="1969-04-22">22 квітня 1969</TIMEX3> року під ударами федералів впала столиця Біафри — Юмуахія. <TIMEX3 tid="t66" type="DATE" value="1969-06-16">16 червня</TIMEX3> упав Авгу — головний аеропорт країни. У біафрійців залишилася всього одна злітно-посадкова смуга з твердим покриттям, придатна для зльоту та посадки важких літаків. Ділянка федерального шосе Улі — Іхіала, також відома як «аеропорт Аннабель», стала своєрідним символом незалежності Біафри та одночасно головною метою для урядових військ.

У <TIMEX3 tid="t70" type="DATE" value="1969-06">червні 1969</TIMEX3> року Біафра почала відчайдушний наступ проти федералів. Біафрійці були підтримані іноземними найманими пілотами, що продовжують доставляти їжу, медикаменти та зброю. Найвідоміший з найманців був шведський граф Карл Густав фон Розен, який провів повітряні напади з п'ятьма невеликими поршневими літаками, озброєними ракетами та автоматами. З <TIMEX3 tid="t72" type="DATE" value="1969-05">травня</TIMEX3> по <TIMEX3 tid="t73" type="DATE" value="1969-07">липень</TIMEX3> його маленьке підрозділ здійснював нальоти на нігерійські військові аеродроми У Порт-Харкорті, Енугу, Бенін-Сіті та Угхеллі, руйнуючи або пошкоджуючи багато нігерійських літаків. Повітряні напади Біафри дійсно руйнували бойові операції нігерійських Повітряних сил, але лише <TIMEX3 tid="t130" type="DURATION" value="PXM">протягом декількох місяців</TIMEX3>. <TIMEX3 tid="t74" type="DATE" value="1969-SU">Влітку 1969</TIMEX3> року армія Біафри зробила спробу захоплення аеродрому Оніча, але безрезультатно.

<TIMEX3 tid="t77" type="DATE" value="1969-06-30">30 червня 1969</TIMEX3> року нігерійський уряд заборонило всю допомогу Червоного Хреста Біафрі, що серйозно обмежило запаси продовольства. У <TIMEX3 tid="t84" type="DATE" value="1969-10">жовтні 1969</TIMEX3> року Оджукву звернувся до Організації Об'єднаних Націй з пропозицією про перемир'я. Федеральний уряд відкинув цю пропозицію та закликав до капітуляції Біафри. <TIMEX3 tid="t131" type="DATE" value="PAST_REF">До цього часу</TIMEX3> Біафра являла собою крихітний анклав овальної форми площею 2000 км², де виявилися замкненими близько 5 мільйонів осіб.

Падінню Біафри передувало широкомасштабний наступ урядової армії під командуванням генерала Обасанджо (майбутнього Президента). Операція розпочалася <TIMEX3 tid="t87" type="DATE" value="1969-12-22">22 грудня 1969</TIMEX3> року. Її метою було розсікти двома зустрічними ударами з півночі та півдня територію, що знаходилася під контролем повстанців. До операції залучалися війська загальною чисельністю 180 тисяч осіб з важкою артилерією, авіацією та броньовиками.

Для парирування удару у невизнаної республіки вже не залишалося ні сил, ні коштів. Чисельність армії Біафри становила <TIMEX3 tid="t132" type="DATE" value="PRESENT_REF">на той час</TIMEX3> близько 70 тисяч бійців. <TIMEX3 tid="t133" type="DATE" value="1969-12-22">У перший же день</TIMEX3> федерали прорвали фронт, а <TIMEX3 tid="t93" type="DATE" value="1969-12-25">25 грудня</TIMEX3> північна та південна угруповання з'єдналися. Територія повстанців виявилася розсічена надвоє.

Заключний нігерійський наступ, який було названо «Попутний вітер», було розпочато <TIMEX3 tid="t96" type="DATE" value="1970-01-07">7 січня 1970</TIMEX3> року. <TIMEX3 tid="t102" type="DATE" value="1970-01-09">9 січня 1970</TIMEX3> року впав Оверрі, <TIMEX3 tid="t104" type="DATE" value="1970-01-10">10 січня</TIMEX3> захоплена злітна смуга «Аннабель», <TIMEX3 tid="t105" type="DATE" value="1970-01-11">11 січня</TIMEX3> упав Улі. <TIMEX3 tid="t112" type="DATE" value="1970-01-13">13 січня 1970</TIMEX3> року в місті Амічі відбулася заключна здача сил Біафри.

Генерал Оджукву передав командування над залишками військ своєму заступнику Філіпу Ефіонгу і в <TIMEX3 tid="t134" type="TIME" value="1970-01-10TNI">ніч з 10 на 11 січня</TIMEX3> з родиною та кількома членами уряду Біафри втік з країни. <TIMEX3 tid="t120" type="DATE" value="1970-01-15">15 січень</TIMEX3> генерал Ефіонг підписав акт про беззастережну капітуляцію своєї республіки. Громадянська війна закінчилася. Населення Біафри зменшилося на 2 мільйони, більшість з яких померло від голоду (більшість жертв — діти). Область, що вважалася перед війною однією з найрозвиненіших в Африці, була спустошена.

Одумегву Оджукву, <TIMEX3 tid="t135" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> <TIMEX3 tid="t136" type="DURATION" value="PXY">багатьох років</TIMEX3> вигнання був амністований та повернувся до Нігерії та очолював одну з партій, що представляє інтереси ігбо. Ідея незалежності Біафри знову відродилася. На сході Нігерії початок нелегально діяти «Рух за відновлення суверенної держави Біафра» (лідер Ральф Увазуруіке). Рух використовує ненасильницькі методи боротьби і має підтримку серед молоді. Своїм союзником вважає «Рух за звільнення дельти Нігера» (етнічна група іджо).
</TEXT>
</DOC>

