<DOC>
<DOCID>22_SecondItaloAbyssinianWar</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Хід воєнних дій

<TIMEX3 tid="t104" type="TIME" value="1935-10-03T05:00">3 жовтня 1935 року о 5 ранку</TIMEX3>, без оголошення війни, італійська армія вторглась до Ефіопії з Еритреї й Сомалі; <TIMEX3 tid="t105" type="DATE" value="PRESENT_REF">одночасно</TIMEX3> авіація Італії почала бомбардування міста Адуа.

Війська під керівництвом маршала Еміліо Де Боно, розквартировані на території Еритреї, перейшли прикордонну річку Мареб й розгорнули наступ у напрямку Адді-Грат — Адуа — Аксум. <TIMEX3 tid="t106" type="DATE" value="PRESENT_REF">Одночасно</TIMEX3> на півдні з території Італійського Сомалі армія під командуванням генерала Родольфо Граціані перетнула кордон й почала наступ у напрямку Коррахе — Харер. <TIMEX3 tid="t107" type="TIME" value="T10:00">О 10.00</TIMEX3> Хайле Селассіє I віддав наказ про загальну мобілізацію. Він особисто взяв на себе керівництво воєнними діями.

Однак переважна більшість ефіопських командирів була пасивною, деякі феодали взагалі відмовлялись підкорятись наказам з імператорської ставки, багато хто не бажав дотримуватись тактики партизанської війни. Знатність в ефіопській армії з самого початку опинилась на першому місці на збиток талантам. Трьома командувачами фронтів були призначені вожді племен — раси Каса, Сиюм та Гетачоу.

Наступ італійців в Ефіопії здійснювався за трьома напрямками, відповідно до яких на ефіопському театрі воєнних дій склалось три фронти: Північний, Південний (Південно-Східний) і Центральний. Основна роль у захопленні країни відводилась Північному фронту, де було зосереджено основні сили експедиційної армії. Перед Південним фронтом стояла задача скувати якомога більше ефіопських військ й підтримати наступ частин Північного фронту ударом на Харер, з тим щоб вийти <TIMEX3 tid="t108" type="DATE" value="FUTURE_REF">потім</TIMEX3> на з'єднання з «північними» підрозділами в районі Аддис-Абеби. Ще обмеженіша ціль ставилась перед групою військ Центрального фронту (рухалась від Асеба через Аусу до Дессе), якій ставилось в обов'язок зв'язати армії Північного й Південного фронтів, забезпечити їхні внутрішні фланги. Найважливішим оперативним об'єктом була Аддис-Абеба. Захопивши її, італійці розраховували проголосити повний успіх своєї кампанії з підкорення Ефіопії.

На бойових позиціях ефіопів негативно позначилась розрізненість їхніх армій на Північному й Південному фронтах. Через відсутність розгалуженості мережі доріг й достатньої кількості транспорту своєчасне перекидання підкріплення було ускладнено. На відміну від італійців у ефіопів фактично не було центральної групи військ, що протистояла б частинам супротивника в районі Ауси. Ефіопи розраховували на збройні загони султана Ауси й на важкодоступність пустинної області Данакіль; вони не передбачили, що султан перейде на бік ворога і що італійські частини, які пересувались на верблюдах, будуть забезпечуватись продовольством і водою транспортними літаками з Асеба. Однак доля війни вирішувалась на Північному фронті.

Опорним пунктом ефіопських військ невдовзі стало місто Дессе, куди з <TIMEX3 tid="t8" type="DATE" value="1935-11-28">28 листопада 1935</TIMEX3> року перемістилась із Аддис-Абеби ставка імператора. У <TIMEX3 tid="t14" type="DATE" value="1935-10">жовтні</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t16" type="DATE" value="1935-11">листопаді 1935</TIMEX3> року італійці заволоділи містами провінції Тігре. Спроби контрнаступів ефіопів не завжди були невдалими. У <TIMEX3 tid="t21" type="DATE" value="1935-12">грудні</TIMEX3> рас Имру — двоюрідний брат Хайле Селассіє — вжив успішного наступу на Аксум; <TIMEX3 tid="t109" type="DATE" value="1935-12-15">15 грудня</TIMEX3> 3-тисячне військо перетнуло річку Текезе приблизно за 50 км на південний захід від Адуа. Лишень ефіопи опинились на правому березі, зав'язався запеклий бій із супротивником, у тил якому непомітно проникла інша ефіопська частина, яка переправилась через річку нижче переправи основних сил раса Имру. Хайле Селассіє зажадав від расів Каси та Сиюма, що діяли на центральному напрямку Північному фронті, рішучих дій. Підрозділ під командуванням Хайлю Кеббеде, який складався із солдат расів Каси й Сиюма, у ході кровопролитного <TIMEX3 tid="t110" type="DURATION" value="P4D">4-денного</TIMEX3> бою звільнив місто Абій-Адді, що займало важливе стратегічне положення у Тембепе, лісисто-гірській області на захід від Мекеле. Тут ефіопські солдати зайняли досить міцні позиції.

Невдачі розлючували Муссоліні, для якого ця війна стала його першою повноцінною воєнною кампанією. Дуче намагався з Італії особисто керувати воєнними діями. Старий маршал Де Боно часто не звертав уваги на вказівки з Риму, хоча й не заперечував Муссоліні відкрито, а діяв за обстановкою, прагнучи пристосуватись до умов Ефіопії. Між тим війна виявила масу недоліків у італійській армії. Вона була погано екіпірованою й погано постачалась, у військових частинах процвітали мародерство, торгівля медалями й «чорний ринок». Суперництво між армійськими частинами й фашистською міліцією, що користувалась багатьма пільгами, несприятливо впливало на настрої у військах.

Усунувши маршала Де Боно, Муссоліні у <TIMEX3 tid="t25" type="DATE" value="1935-12">грудні 1935</TIMEX3> року віддав наказ новому командувачу, маршалу Бадольо, застосувати хімічну зброю, порушуючи Женевську конвенцію <TIMEX3 tid="t27" type="DATE" value="1925">1925 року</TIMEX3>. Італійська авіація систематично здійснювала рейди у глибину ефіопської території, завдаючи бомбових ударів по мирних цілях.:

У <TIMEX3 tid="t30" type="DATE" value="1936-01">січні 1936</TIMEX3> року армії расів Каси й Сиюма знову перейшли у наступ, прорвали фронт італійців та майже досягли дороги Адуа — Мекеле. Але <TIMEX3 tid="t111" type="DATE" value="1936-01-20">20</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t32" type="DATE" value="1936-01-21">21 січня</TIMEX3> італійці, отримавши підкріплення живою силою й технікою, завдали по ефіопським частинам масованого удару, знову застосувавши отруйні гази. Каса й Сиюм відступили й тим самим змусили відступити і раса Имру; в результаті контрнаступу загарбникам вдалось вклинитись між позиціями расів Каси й Мулугети. Ефіопські війська на Північному фронті виявились розділеними на три ізольованих угрупування. Через відсутність оперативного зв'язку між ними у італійців з'явилась можливість поетапного нападу на кожне з цих угрупувань, що й було здійснено італійським командуванням.

<TIMEX3 tid="t112" type="DATE" value="PRESENT_REF">Спочатку</TIMEX3> італійці, що мали на кожній ділянці фронту перевагу в живій силі й техніці, розбили армію раса Мулугети, що розташувалась у гірському масиві Амба-Арадом, під час відходу на ефіопів нападали частини оромо-азембо, що повстали проти імператора. Рештки армії Мулугети загинули під бомбами <TIMEX3 tid="t113" type="DATE" value="PRESENT_REF">під час</TIMEX3> відступу до озера Ашенге (на північ від Дессе). Оскільки Каса й Сиюм цього не знали, італійці у <TIMEX3 tid="t37" type="DATE" value="1936-02">лютому 1936</TIMEX3> року обійшли їхні позиції з заходу: обидва ефіопських воєначальника були вражені — вони вважали, що італійці не зуміють пройти через гори, навіть якщо здобудуть перемогу у битві. Раси відступили до Симена; у <TIMEX3 tid="t41" type="DATE" value="1936-03">березні 1936</TIMEX3> року у вирішальній битві у Шире, на правому березі Текезе, був розбитий Имру, найталановитіший з расів (у нього було 30 — 40 тис. проти 90 тис. італійців). Із втратами переправившись через Текезе, Имру відступив до Ашенге. Тут концентрувались останні боєздатні частини, сюди ж стікались розрізнені загони розбитих італійцями армій расів Мулугети, Каси та Сиюма.

У ставці імператора вирішили дати бій при Май-Чоу, на північ від озера Ашенге. Ефіопським військам, що налічували 31 тисячу чоловік, протистояла 125-тисячна італійська армія з доданими їй 210 артилерійськими гарматами, 276 танками й сотнями літаків. Битва, що визначила долю Ефіопії, почалась <TIMEX3 tid="t45" type="DATE" value="1936-03-31">31 березня 1936</TIMEX3> року. На самому початку ефіопи переважали; вони помітно потіснили ворога. Але <TIMEX3 tid="t50" type="DATE" value="1936-04-01">наступного дня</TIMEX3> в результаті масованих ударів ворожої артилерії та авіації ефіопські війська відійшли на вихідні позиції. <TIMEX3 tid="t51" type="DATE" value="1936-04-02">2 квітня</TIMEX3> італійці перейшли у контрнаступ. Атаками з повітря й потужним артилерійським вогнем була майже вщент знищена імператорська гвардія. До рук італійців потрапили особистий автомобіль Хайле Селассіє та його радіостанція. <TIMEX3 tid="t114" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> битви під Май-Чоу ефіопська армія на Північному фронті практично припинила своє існування. Бились тільки окремі групи, використовуючи тактику партизанської війни. <TIMEX3 tid="t115" type="DURATION" value="PXD">За кілька днів</TIMEX3> Хайле Селассіє звернувся до світової спільноти із закликом про допомогу.

<TIMEX3 tid="t54" type="DATE" value="1936-04-01">1 квітня 1936</TIMEX3> року італійські частини, що переслідували раса Имру, взяли Гондер, у <TIMEX3 tid="t116" type="DATE" value="1936-04" mod="MID">середині квітня</TIMEX3> вступили у Дессе. На Південному фронті італійці під командуванням Граціані завдали низки поразок арміям раса Дести Дамтоу і деджазмача Несібу Заманеля. Багато з наближених радили дати бій біля столиці, а <TIMEX3 tid="t117" type="DATE" value="FUTURE_REF">потім</TIMEX3> розгорнути партизанську війну, але Хайле Селассіє пристав на пропозицію Англії про надання притулку. Він призначив головнокомандувачем та главою уряду свого двоюрідного брата, раса Имру і <TIMEX3 tid="t60" type="DATE" value="1936-05-02">2 травня</TIMEX3> виїхав до Джибуті. <TIMEX3 tid="t62" type="DATE" value="1936-05-05">5 травня</TIMEX3> італійські моторизовані частини вступили до Аддис-Абеби. <TIMEX3 tid="t118" type="DATE" value="PAST_REF">До того часу</TIMEX3> більша частина країни ще не контролювалась італійцями; у подальшому активні дії партизан у сполученні з особливостями рельєфу унеможливили цілковитий контроль італійської окупаційної армії над Ефіопією.

Міжнародна реакція

<TIMEX3 tid="t65" type="DATE" value="1935-10-07">7 жовтня 1935</TIMEX3> року Ліга Націй визнала Італію агресором, а <TIMEX3 tid="t67" type="DATE" value="1935-11-18">18 листопада</TIMEX3> Рада Ліги Націй ввела економічні санкції проти Італії, до яких долучились 51 держава. Однак ембарго не розповсюджувалось на нафту, вугілля й метал. Англія не наважилась закрити Суецький канал для італійських суден, США оголосили про намір не продавати зброю обом сторонам. Позиція СРСР була однозначною у засуджені окупації. Ці напівзаходи фактично віддали Ефіопію на призволяще агресора. Держсекретар Великої Британії з міжнародних відносин Семюель Хор та прем'єр-міністр Франції Пьєр Лаваль у <TIMEX3 tid="t74" type="DATE" value="1935-12">грудні 1935</TIMEX3> запропонували Італії та Ефіопії план Хора-Лаваля, відповідно до якого Ефіопія мала поступитись Італії провінціями Огаден і Тігре й областю Данакіль, узяти на службу італійських радників й надати Італії виключні економічні пільги; в обмін на це Італія мала поступитись на користь Ефіопії вихід до моря в районі міста Асеб. Оскільки цей план був явно невигідним для Ефіопії, вона відкинула пропозицію. У <TIMEX3 tid="t77" type="DATE" value="1935-10">жовтні 1935</TIMEX3> року дії Італії засудив Конгрес італійських емігрантів у Брюсселі.

Війна показала неефективність Ліги Націй як інструмента врегулювання міжнародних конфліктів.

Підсумок війни

<TIMEX3 tid="t80" type="DATE" value="1936-05-07">7 травня 1936</TIMEX3> року Італія анексувала Ефіопію; <TIMEX3 tid="t82" type="DATE" value="1936-05-09">9 травня</TIMEX3> італійський король Віктор Еммануїл III був проголошений імператором Ефіопії. Ефіопія, Еритрея та Італійське Сомалі були об'єднані у Італійську Східну Африку. <TIMEX3 tid="t87" type="DATE" value="1936-06-30">30 червня</TIMEX3> на надзвичайній сесії Ліги Націй, присвяченій анексії Ефіопії, Хайле Селассіє виступив із закликом повернути Ефіопії незалежність. Він попереджав: «Те, що відбувається у нас <TIMEX3 tid="t89" type="DATE" value="PRESENT_REF">сьогодні</TIMEX3>, станеться у вас <TIMEX3 tid="t119" type="DATE" value="FUTURE_REF">завтра</TIMEX3>» і критикував міжнародне співтовариство за бездіяльність.

<TIMEX3 tid="t90" type="DATE" value="1936-07-15">15 липня</TIMEX3> економічні санкції проти Італії було скасовано. Тим не менше, більшість країн світу не визнала приєднання Ефіопії до італійських володінь, як це зробила <TIMEX3 tid="t93" type="DATE" value="1936-07-25">25 липня 1936</TIMEX3> року Німеччина, а у <TIMEX3 tid="t97" type="DATE" value="1938">1938</TIMEX3> році також Англія і Франція.

Радянський Союз категорично не визнавав окупацію Ефіопії. Першою країною, що визнала окупацію Ефіопії Італією, була Латвія.

У <TIMEX3 tid="t99" type="DATE" value="1937">1937</TIMEX3> році Італія вийшла зі складу Ліги Націй.

Ефіопські партизани продовжували боротьбу до <TIMEX3 tid="t101" type="DATE" value="1941">1941 року</TIMEX3>, коли англійські війська, наступаючи з Кенії через Італійське Сомалі, з південного Ємену через Британське Сомалі та з Англо-Єгипетського Судану, розгромили італійські війська та визволили Ефіопію. <TIMEX3 tid="t103" type="DATE" value="1941-05-05">5 травня 1941</TIMEX3> року ефіопський імператор Хайле Селассіє повернувся до своєї столиці.
</TEXT>
</DOC>

