<DOC>
<DOCID>23_Chaco_War</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Початок війни

В <TIMEX3 tid="t3" type="DATE" value="1932-07">липні 1932</TIMEX3> року загін болівійської армії захопив парагвайський передовий пост, форт Карлос-Антоніо-Лопес, розташований біля озера Лагуна-Пітіантута (на парагвайських мапах) або Лагуна-Чукісака (на болівійських). <TIMEX3 tid="t88" type="DATE" value="1932-07">Того ж місяця</TIMEX3> парагвайські війська відбили форт в ході невеликої битви, після чого <TIMEX3 tid="t89" type="DATE" value="1932-06-27">27</TIMEX3>-<TIMEX3 tid="t5" type="DATE" value="1932-07-28">28 липня</TIMEX3> болівійські війська розпочали наступ на прикордонні парагвайські укріплення Корралес, Толедо і Бокерон, які зайняли майже без бою в результаті втечі парагвайців. <TIMEX3 tid="t90" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> захоплення Бокерону прикордонні сутички майже одразу переросли у повномасштабну війну. Формально війна була проголошена значно <TIMEX3 tid="t91" type="DATE" value="FUTURE_REF">пізніше</TIMEX3>, <TIMEX3 tid="t8" type="DATE" value="1933-05-10">10 травня 1933</TIMEX3> року.

<TIMEX3 tid="t92" type="DURATION" value="PXW">Протягом перших тижнів</TIMEX3> війни болівійська армія далеко просунулася углиб парагвайської частини Чако, практично без контакту з супротивником, який залишив малонаселені території. Під тиском центрального болівійського уряду, болівійська армія (командування якою скоро після початку бойових дій прийняв генерал Кундт) зайняла звільнену територію без належної логістичної підтримки, тоді як парагвайський командувач полковник (пізніше генерал і маршал) Естіґаррібія вирішив захищати більш укріплені території.

Інтенсивні бої у Чако розпочалися в <TIMEX3 tid="t93" type="DATE" value="1932-08" mod="MID">середині серпня</TIMEX3>. Чотири тисячі болівійських солдат у складі Першого корпусу наступали на південному сході Чако, дві тисячі, поділені на дві дивізії, на північному сході. Станом на <TIMEX3 tid="t14" type="DATE" value="1933-07">липень</TIMEX3> було призвано ще 6 тисяч солдат, що рухалися до Чако з Центральної Болівії.

Протягом <TIMEX3 tid="t15" type="DATE" value="1933-08">серпня</TIMEX3> парагвайці сформували корпус чисельністю 8 тис. чоловік біля містечка Ісла-Пой під командуванням генерала Естіґаррібії. Ще півтори тисячі солдат окопалися у форті Нанава, на південному сході Чако, третя частина, з 3 тисяч солдат та восьми гармат мобільної артилерії, розмістилися у верхів'ях річки Парагвай, ще 3 тисячі солдат вирушили з Асунсьйону. В <TIMEX3 tid="t16" type="DATE" value="1933-07">липні</TIMEX3> головною базою парагвайців стало місто Ісла-Пой, тут був створений аеродром, де розміщався майже весь невеликий парагвайський повітряний флот.

Стратегічні позиції

На початку війни болівійці значно заглибилися на територію ворога, захопивши велику ненаселену територію, яку були змушені захищати від парагвайських військ. Болівійська стратегія планувалася перш за все генералом Кундтом <TIMEX3 tid="t95" type="DURATION" value="PXY">за кілька років</TIMEX3> до початку війни, болівійці розраховували на легке проникнення до річки Парагвай. Проте, велика віддаленість театру бойових дій від центральних районів Болівії стала значною проблемою. Болівійські війська, що мобілізувалися в Центральній Болівії, транспортувалися залізницею до головної болівійської бази, міста Вілья-Монтес, у болівійських низовинах. З Вілья-Монтес солдати повинні були марширувати до лінії фронту від 322 до 483 км через запилену та жарку територію Чако.

Спека та нестача фуражу і води в Чако привела до того, що не можна було використовувати коней, через що кавалерійські частини обох країн були майже повністю розформовані ще на початку війни. Головним засобом транспорту в Чако стали вантажівки, яких не вистачало в обох арміях. Через це вантажівки використовувалися виключно для перевезення продовольства та боєприпасів, а солдати були змушені рухатися пішки, і болівійцям треба було <TIMEX3 tid="t98" type="DURATION" value="PXW">кілька тижнів</TIMEX3>, щоб перетнути Чако та досягти лінії фронту, куди солдати прибували вже повністю виснаженими.

Парагвайці, які формували військові частини в Асунсьйоні та інших містах Центрального Парагваю, мали можливість прибувати до бази у Пуерто-Касадо човнами по річці Парагвай. Звідти по вузькоколійній залізниці вони їхали до міста Ісла-Пой на території Чако, від якого до лінії фронту залишалося лише близько 29 км (<TIMEX3 tid="t99" type="DURATION" value="PXX">під час</TIMEX3> найбільшого просунення болівійських військ), в результаті війська прибували значно свіжішими, ніж болівійські, а постачання продовольства та боєприпасів не було настільки складним. В результаті <TIMEX3 tid="t100" type="DURATION" value="PXX">протягом</TIMEX3> більшої частини війни логістика була набагато краще забезпечена у парагвайців, що у значній мірі компенсувало серйозну перевагу Болівії в людських ресурсах та озброєнні. Також слід відмітити, що з початку війни важливу роль у забезпеченні перевезень та комунікацій болівійських військ відігравав повітряний транспорт. З іншого боку, Парагвай значно покладався на місцеве індіанське населення, переважно гуаранімовне, яке часто допомагало парагвайським військам провідниками та розвідкою. За це індіанцям було обіцяне добре життя в столиці, що виявилося обманом, бо багато індіанців були поселені у її найбідніших околицях.

Головні битви

Конфлікт характеризувався дуже кривавими битвами, які можна порівняти з битвами Першої світової війни, зокрема такими були Битва за Бокерон, при Аліуаті, при Кампо-Хордані, при Кампо-Ґранде, при Кампо-Віа, при Нанаві, при Каньяді, при Ель-Кармені, на 7 кілометрі, при Пікуїбі, при Карандаїті, при Вілья-Монтес та менші сутички, що привели до загибелі молодого покоління парагвайців та болівійців. Проте люди гинули не лише в битвах — багато солдат загинуло від недостатнього медичного обслуговання, голоду і малярії.

Серед найбільших і найвідоміших битв була битва за Бокерон, у якій жменька болівійських солдат під командуванням підполковника Мануеля Марсани <TIMEX3 tid="t102" type="DURATION" value="PXX">протягом довгого часу</TIMEX3> захищалася проти атак парагвайської армії під командуванням полковника Естіґаррібії, і битва при Кампо-Вільї, у якій парагвайцям вдалося захопити близько 8 тисяч полонених та багато озброєння.

Битва за Бокерон

На <TIMEX3 tid="t103" type="DATE" value="1933-01" mod="START">початку січня</TIMEX3> полковник Естіґаррібія сконцентрував під своїм командуванням Перший корпус парагвайської армії та розпочав наступ з метою відбити форт Бокерон, який захищали кілька сотень болівійських солдатів. У битві брали активну участь повітряні сили обох країн, з метою розвідки та бомбардування позицій супротивника. Перевага в повітрі, проте, належала Болівії, що мала значно більше літаків.

<TIMEX3 tid="t18" type="DATE" value="1933-09-08">8 вересня</TIMEX3> два болівійських літаки «Vespa» засікли наближення Другого полку парагвайської піхоти та розбомбили колону, спричинивши значні втрати особового складу. Багато парагвайських солдат до того ніколи не бачили літаків, тому ця атака викликала паніку в рядах парагвайської армії і офіцерам довелося докласти багато зусиль для відновлення порядку.

Незважаючи на цю затримку, наступ парагвайців продовжився, і вже <TIMEX3 tid="t20" type="DATE" value="1933-09-09">9 вересня</TIMEX3> вони атакували форт. Оскільки перша атака виявилася безрезультатною, парагвайці узяли форт в облогу. <TIMEX3 tid="t104" type="TIME" value="1933-09-09TMO">Вранці 9 вересня</TIMEX3> колона вантажівок 14 полку парагвайських військ потрапила у засідку та була розгромлена болівійськими силами під командуванням підполковника Росендо Вільї, якому також вдалося розгромити батарею парагвайської артилерії.

Парагвайська артилерія загалом стала однією з головних цілей болівійської авіації, проте часто знайти та знищити батареї було складно через вміле маскування та укріплення в окопах. Перший напад болівійської авіації <TIMEX3 tid="t24" type="DATE" value="1933-09-08">8 вересня</TIMEX3> навчив парагвайців важливості цього виду озброєнь, і вони швидко пристосувалися до нових умов ведення війни. Зокрема, вони навчилися ефективно використовувати зарості чагарників для маскування, що часто дозволяло їм виходити у фланги болівійської армії непоміченими. Дороги зазвичай прокладалися під деревами, уникаючи прямого шляху. Також парагвайці навчилися створювати камуфляж з переплетених гілок дерев над дорогами, що робило рух ними непомітним з повітря.

Під Бокероном болівійці використали всі наявні сили авіації як для бомбардування парагвайських позицій, так і для постачання боєприпасів, їжі та медикаментів обложеним військам. Парагвайці активно використовували артилерію та протиповітряні засоби, що змусило болівійців літати на великих висотах, знижуючи ефективність авіації. Бомбометання та скидання припасів з великої висоти не були достатньо точними, через що багато припасів, призначених болівійцям, діставалися парагвайцям. Проте, <TIMEX3 tid="t105" type="DURATION" value="PRESENT_REF">під час</TIMEX3> цієї битви, болівійське командування не знало про проблеми постачання обложеного форту та планувало наступ з метою розриву облоги. <TIMEX3 tid="t26" type="DATE" value="1933-09-17">17 вересня</TIMEX3> воно надіслало наказ голодним захисникам форту протриматися ще <TIMEX3 tid="t106" type="DURATION" value="P10D">10 днів</TIMEX3> до контратаки, а коли, незважаючи на надзвичайну мужність захисників, форт впав <TIMEX3 tid="t107" type="DATE" value="1933-09-19">через два дні</TIMEX3>, це стало справжнім шоком для болівійського командування.

Битва за Бокерон стала відомим прикладом героїзму, коли жменька болівійців, страждаючих від спраги і голоду, <TIMEX3 tid="t108" type="DURATION" value="PXX">протягом довгого часу</TIMEX3> захищалися проти значно переважаючих сил парагвайців, її часто порівнюють з Фермопільською битвою. В результаті битви, в якій 14-18 тис. парагвайців атакували форт з 619 захисниками, парагвайці втратили близько 7 тис. солдатів.

Переозброєння та Нанавська кампанія

<TIMEX3 tid="t109" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> битви за Бокерон обидві сторони витратили <TIMEX3 tid="t110" type="DURATION" value="PXX">деякий час</TIMEX3> на відпочинок та реорганізацію з врахуванням зроблених помилок. Болівійці, вражені поразкою, відправили листа Гансу Кундту з проханням прийняти командування армією. Вони сподівалися, що цей популярний в Болівії військовий зможе переорганізувати армію та швидко розіб'є парагвайців. Авіація обох країн вимагала ремонту, обидві країни мали наміри придбати нові літаки через великі втрати, перш за все через посадку на ґрунт тимчасових аеродромів Чако.

Болівійці замовили 20 нових розвідувальних літаків-біпланів та легких бомбардувальників Curtiss-Wright C14R «Osprey» у США, перший з цих літаків прибув в <TIMEX3 tid="t30" type="DATE" value="1933-01">січні 1933</TIMEX3> року. Літаки «Osprey» мали по два кулемети калібру 0,30 дюйма, спереду і позаду, та були здатні транспортувати до 260 фунтів бомб різного типу. Ці літаки були обрані за свою швидкість у 163 миль/год. Це були одні з найсучасніших військових літаків <TIMEX3 tid="t111" type="DATE" value="PRESENT_REF">того часу</TIMEX3>, а болівійці використовували їх до кінця війни — вони стали основою болівійської авіації.

Крім того, болівійцями були замовлені різноманітні моделі літаків Curtiss-Wright, зокрема «Hawk» II моделі 35A і «Sea Hawk» моделі 65A. В <TIMEX3 tid="t32" type="DATE" value="1932">1932</TIMEX3> році було отримано чотири літаки, ще два в <TIMEX3 tid="t33" type="DATE" value="1933">1933</TIMEX3> році і три в <TIMEX3 tid="t34" type="DATE" value="1934">1934</TIMEX3>. Ці одномісні літаки були одними з найкращих військових літаків свого часу та були озброєні двома передніми кулеметами і могли піднімати до 220 фунтів бомб. Ці літаки також стали одними з основних у болівійській авіації. Крім того, в Німеччині були придбані три транспортних літаки Юнкерс Ю-52. Ці літаки були пристосовані до жорстких умов Чако та були здатні перевозити вантажі то трьох тонн. Перший з цих літаків був отриманий в <TIMEX3 tid="t37" type="DATE" value="1932-10">жовтні 1932</TIMEX3> року, два останніх — протягом <TIMEX3 tid="t40" type="DATE" value="1933">1933 року</TIMEX3>. Вони стали одним з головних елементів транспортної інфраструктури.

У цей період Парагвай провів повну мобілізацію. Парагвайці також закупили нові легкі бомбардувальники Potez 25, що проявили себе як одні з найпридатніших до умов Чако. До <TIMEX3 tid="t42" type="DATE" value="1933">1933 року</TIMEX3> надійшло 25 цих літаків. Нові машини були потрібні на заміну бойовим літакам Wibault: Парагвай мав 7 літаків цього типу на початок війни, з яких два були знищені на перших її етапах. Головною проблемою цих літаків була нестабільність моторів Лорен-Дітріх (Lorraine-Diedrich) з повітряним охолодженням, що не були пристосовані до умов Чако. Тому на заміну цим машинам в Італії були придбані п'ять бойових літаків Fiat CR 20bis. Ці літаки приблизно дорівнювали за основними характеристиками літакам Curtiss «Hawk» болівійської армії.

<TIMEX3 tid="t113" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> переозброєння та поповнення військ, в <TIMEX3 tid="t43" type="DATE" value="1932-11">листопаді</TIMEX3> болівійці зуміли зупинити парагвайський наступ на південь від 7 кілометру (від Сааведри). Генерал Кундт прибув і прийняв командування в <TIMEX3 tid="t45" type="DATE" value="1933-12">грудні</TIMEX3> та одразу провів серію атак на парагвайські позиції. <TIMEX3 tid="t114" type="DATE" value="1932-12-12">12</TIMEX3> — <TIMEX3 tid="t47" type="DATE" value="1932-12-13">13 грудня 1932</TIMEX3> року Восьма дивізія болівійської армії наблизилася до парагвайських позицій, <TIMEX3 tid="t115" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> чого сталася контратака з використанням семи бомбардувальників. Також <TIMEX3 tid="t116" type="DURATION" value="PXX">протягом цього часу</TIMEX3> болівійці здійснили серію фронтальних атак на парагвайські укріплення біля міста Нанава (так звана Нанавська битва), <TIMEX3 tid="t117" type="DATE" value="PRESENT_REF">під час</TIMEX3> яких зазнали значних втрат, але мета наступу так і не була досягнута.

Парагвайська лінія оборони форту була добре спланована ще до війни під керівництвом генерала Беляєва та групи білогвардійських офіцерів, тут були створенні відносно міцні укріплення, добре замасковані вогневі точки та удавані «батареї» для відвернення уваги авіації ворога. Хоча болівійці широко використовували авіацію та мали перевагу в артилерії, методи фронтальної атаки, які застосовував генерал Гундт, були набагато менш ефективними, ніж подібні атаки, що проводилися ним <TIMEX3 tid="t118" type="DURATION" value="PXX">протягом</TIMEX3> Першої світової війни.

Незважаючи на відбиття всіх болівійських атак, <TIMEX3 tid="t119" type="DURATION" value="PXX">протягом</TIMEX3> цієї кампанії парагвайці дуже страждали від нестачі боєприпасів, бо через сильні дощі дороги стали практично непрохідними і постачання майже повністю припинилося. Естіґаррібія мобілізував для постачання припасів всі наявні літаки, як транспортні, так і бомбардувальники, які були змушені приземлялися на нерівному майданчику біля Нанави або скидати вантажі з повітря. Однак такі надзвичайні заходи дозволили парагвайцям утримати свої позиції.

У <TIMEX3 tid="t52" type="DATE" value="1933-02">лютому</TIMEX3> Кундт розпочав нову серію атак на парагвайські позиції біля Толедо. Ці позиції також зазнали бомбардування з боку болівійської авіації і обстрілу болівійських кулеметів, проте і цей наступ завершився безрезультатно, а болівійці зазнали величезних втрат.

Наступ Кундта — Нанава II

В <TIMEX3 tid="t55" type="DATE" value="1933-07">липні 1933</TIMEX3> року генерал Кундт об'єднав велику частину болівійської армії та розпочав новий фронтальний наступ на парагвайські позиції біля Нанави. Користуючись значною перевагою в авіації і артилерії та використовуючи кілька танків Vickers, Кундт сподівався на швидке здобуття парагвайських укріплень.

Авіації було доручено знищити парагвайську артилерію, проте це не вдалося через ефективне маскування артилерійських позицій у густих заростях. В результаті болівійський наступ був відбитий, втрати болівійської армії склали біля двох тисяч солдатів, в порівнянні з 149 загиблими та 400 пораненими парагвайцями. Через великі втрати <TIMEX3 tid="t120" type="DURATION" value="PXX">під час</TIMEX3> наступів Болівії Нанава була прозвана «Верденом Чако».

Кампо-Вія

В <TIMEX3 tid="t58" type="DATE" value="1933-10">жовтні</TIMEX3> та <TIMEX3 tid="t60" type="DATE" value="1933-11">листопаді 1933</TIMEX3> року парагвайські повітряні патрулі виявили важливі дірки в болівійських укріпленнях біля Кампо-Вія. Естіґаррібія швидко та таємно від болівійців сконцентрував війська, і <TIMEX3 tid="t62" type="DATE" value="1933-12-03">3 грудня</TIMEX3> здійснив маневр, в результаті якого були оточені Четверта і Дев'ята болівійські дивізії.

Парагвайська атака стала несподіванкою для болівійців, болівійська оборона була недостатньо організована, а генерал Кундт не встиг своєчасно відповісти на парагвайський наступ. Хоча болівійська авіація виявила пересування парагвайських військ біля фортеці, генерал Кундт вважав ці повідомлення помилковими і не розраховував на атаку парагвайської армії на цьому фронті.

<TIMEX3 tid="t64" type="DATE" value="1933-12-10">10 грудня</TIMEX3> болівійці тим не менш провели контратаку для визволення оточених військ, проте наступ та повітряна допомога не були належним чином організовані і більшість бомб з болівійських бомбардувальників не досягли цілі. В результаті вже <TIMEX3 tid="t66" type="DATE" value="1933-12-11">11 грудня</TIMEX3> болівійські дивізії відступили.

Ця парагвайська атака виявилася катастрофою для болівійських військ, в результаті неї загинуло понад 2600 солдатів та близько 7500 потрапили в полон. Одним ударом болівійська армія була дезорганізована, а понад 1500 солдат дезертували з поля бою. В результаті генерал Кундт був відсторонений від командування болівійською армією, а його місце зайняв полковник Пеньяранда, якого підвищили до генерала.

Болівійська армія почала спішно відступати зі своїх позицій в Чако, а парагвайцям вдалося захопити близько 8000 гвинтівок, 536 кулеметів, 25 мортир, 20 одиниць іншої артилерії та велику кількість амуніції. Для такої маленької та бідної країни, як Парагвай, це була величезна перемога, яка дозволила Естіґаррібії розпочати загальний наступ.

Битви Пікуїба і Ель-Кармен

Через те, що парагвайцям треба було будувати нові лінії постачання, просування їхніх військ затримувалося, тож болівійцям вдалося організувати лінію оборони біля Бальївіану, в центральній частині Чако. В <TIMEX3 tid="t70" type="DATE" value="1934-05">травні 1934</TIMEX3> року полковник Бернардіно Більбао Ріоха, що прийняв командування Другою дивізією після відставки підполковника Хорхе Хордана, створив засідку біля міста Каньяда-Стронгест, в центральній частині Чако.

Парагвайцям вдалося уникнути оточення лише ціною 500 загиблих та 1500 полонених. Це була велика перемога Болівії, що закріпила репутацію Більбао Ріохи як найкращого командувача болівійських сил часів війни. В <TIMEX3 tid="t74" type="DATE" value="1934-07">липні 1934</TIMEX3> року парагвайський наступ був зупинений біля містечка Пікуїба, а Естіґаррібія розпочав пошуки способів відновити успіх на полі бою. Така можливість з'явилася біля міста Ель-Кармен в <TIMEX3 tid="t78" type="DATE" value="1934-11">листопаді 1934</TIMEX3> року, коли його несподівана атака на фланг болівійських сил призвела до оточення Резервного корпусу, в результаті якої загинуло близько 2000 болівійських солдатів, а 4000 були захоплені в полон. Лише 2000 вдалося вирватися з зони оточення.

Після Пікуїби серед болівійців почалася паніка, підкріплена захопленням парагвайцями нечисленних джерел води в регіоні Ірендаґуе. Кавалерійський корпус болівійської армії, без доступу до води, був змушений відступити. З 5300 солдатів у цьому корпусі, 1600 загинули <TIMEX3 tid="t121" type="DURATION" value="PXX">під час</TIMEX3> відступу.

Останні битви

На <TIMEX3 tid="t122" type="DATE" value="1935" mod="START">початку 1935 року</TIMEX3> болівійська армія відступила з більшої частини території Чако і сконцентрувалася біля головної болівійської бази Вілья-Монтес. <TIMEX3 tid="t123" type="DATE" value="PRESENT_REF">На цей час</TIMEX3> логістична ситуація склалася на користь Болівії, і вже парагвайці були змушені перевозити припаси вантажівками через всю територію Чако.

<TIMEX3 tid="t124" type="DATE" value="PRESENT_REF">На цей час</TIMEX3> авіація обох армій практично вийшла з ладу. Естіґаррібії вдалося зберегти кілька працюючих літаків для стратегічних цілей, ці літаки забезпечували підтримку військ протягом <TIMEX3 tid="t125" type="DATE" value="1935-Q1">перших місяців 1935 року</TIMEX3>.

Парагвайці продовжували тиснути на болівійські війська та в <TIMEX3 tid="t84" type="DATE" value="1935-03">березні 1935</TIMEX3> року пересікли річку Парапеті, на основній території Болівії. Проте, в результаті серії успішних контратак, болівійцям вдалося змусити парагвайців відступити за цю річку. <TIMEX3 tid="t126" type="DATE" value="PRESENT_REF">На цей час</TIMEX3> обидві армії були виснажені та не мали можливості до активних дій.

За посередництва Аргентини розпочалися переговори про перемир'я, яке було прийняте <TIMEX3 tid="t87" type="DATE" value="1935-06-12">12 червня 1935</TIMEX3> року та фактично поклало кінець війні. Переговори, що послідували <TIMEX3 tid="t127" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> цього, привели до розподілу Чако між двома країнами.

<TIMEX3 tid="t128" type="DURATION" value="PXX">Протягом</TIMEX3> війни болівійцям вдалося мобілізувати близько 250 тис. солдатів, з яких 55 тис. загинули, а 12 250 були захоплені в полон. Парагвай мобілізував 150 тис. солдатів, з яких загинули 40 тис., а понад 2 500 потрапили у полон. Це була дуже кривава війна, особливо зважаючи на невелике населення обох країн — населення Болівії становило менш ніж три мільйони, а Парагваю — менш ніж мільйон.

</TEXT>
</DOC>

