<DOC>
<DOCID>24_First_Sudanese_Civil_War</DOCID>
<DOCTYPE SOURCE="wikipedia"> HISTORICAL ARTICLE </DOCTYPE>
<DATETIME><TIMEX3 value="2018-05-19T12:00:00" tid="t0" type="TIME">2018-05-19T12:00:00</TIMEX3></DATETIME>
<TEXT>
Хід війни

<TIMEX3 tid="t2" type="DATE" value="1955-08-18">18 серпня 1955</TIMEX3> частини Екваторіального корпусу (збройного підрозділу жителів півдня) підняли повстання в м.Торит, а <TIMEX3 tid="t38" type="DURATION" value="PXD">через кілька днів</TIMEX3> - в Джубі і Меріду. Приводом до повстання став судовий процес над депутатом Національних зборів, а також підроблені телеграми, які закликали мусульманських чиновників на півдні пригнічувати південних суданців. Заколоти були придушені, але замість того, щоб здатися владі суданського уряду, багато заколотників пішли в підпілля разом зі зброєю, поклавши тим самим початок першої війни в Південному Судані. До <TIMEX3 tid="t39" type="DATE" value="1960" mod="END">кінця 1960-х</TIMEX3> війна призвела до загибелі близько 500 тисяч чоловік. Кілька сотень тисяч стали біженцямb.

Повстанці поступово згуртувалися в сепаратистський рух, який здобув найменування Партизанська армія Аньян. До <TIMEX3 tid="t7" type="DATE" value="1969">1969 року</TIMEX3> Аньян розповсюдила свій вплив ще на дві південні провінції - Верхній Ніл і Бахр-ель-Газаль. <TIMEX3 tid="t40" type="DATE" value="FUTURE_REF">З того часу</TIMEX3> повстанці стали отримувати зброю і амуніцію з боку зарубіжних держав. Ізраїль, наприклад, навчав повстанців ведення війни і постачав їх зброєю через Ефіопію і Уганду. Жителі півдня також купували зброю у конголезьких повстанців і міжнародних торговців зброєю. Розраховувалися вони грошима, надісланими представниками південно-суданської діаспори з Близького Сходу, Західної Європи та Північної Америки. Бунтівники також використовували трофейну зброю, обладнання та витратні матеріали, відбиті у урядових військ.

Уряд був не в змозі скористатися розбіжностями всередині повстанців. Перший незалежний уряд Судану на чолі з прем'єр-міністром Ісмаїлом аль-Азхар виявився неефективним і був повалений в результаті державного перевороту начальником штабу армії генерал-лейтенантом Ібрагімом Аббуда в <TIMEX3 tid="t8" type="DATE" value="1958">1958</TIMEX3> році. Протести проти дій військового уряду привели до створення тимчасового уряду в <TIMEX3 tid="t11" type="DATE" value="1964-10">жовтні 1964</TIMEX3> року.

На хвилі народних протестів на політичній сцені Судану утвердився Хасан ат-Турабі, тоді студент, пізніше - духовний лідер мусульман Судану. Між <TIMEX3 tid="t41" type="DATE" value="1966">1966</TIMEX3> і <TIMEX3 tid="t13" type="DATE" value="1969">1969 роками</TIMEX3> ісламістські уряди Судану виявилися не в змозі впоратися з різноманітністю етнічних і економічних проблем. <TIMEX3 tid="t42" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> другого військового перевороту <TIMEX3 tid="t15" type="DATE" value="1969-05-25">25 травня 1969</TIMEX3> року полковник Джафар Німейрі став прем'єр-міністром і оголосив політичні партії поза законом.

<TIMEX3 tid="t43" type="DATE" value="PRESENT_REF">У цей час</TIMEX3> повстанці контролювали більшу частину сіл в Південному Судані, <TIMEX3 tid="t44" type="DURATION" value="PXX">в той час як</TIMEX3> урядові війська окупували великі міста регіону. Повстанські загони були занадто малі і розсіяні на великій площі регіону. <TIMEX3 tid="t45" type="DATE" value="FUTURE_REF">Після</TIMEX3> державного перевороту в <TIMEX3 tid="t20" type="DATE" value="1969">1969</TIMEX3> році сутичок в Південному регіоні стало набагато менше. Однак коли переговори не привели до врегулювання конфлікту, Хартум збільшив чисельність військ на півдні до 12.000 чоловік. У <TIMEX3 tid="t23" type="DATE" value="1968-08">серпні 1968</TIMEX3> року Радянський Союз уклав військові угоди з Суданом на суму в 100-150 млн. доларів США на поставки зброї: танків Т-55, бронетранспортерів і літаків. Судан отримував радянську зброя через Єгипет. До <TIMEX3 tid="t46" type="DATE" value="1969" mod="END">кінця 1969</TIMEX3> Радянський Союз поставив в Судан 85-мм зенітні гармати, шістнадцять МіГ-21 і п'ять транспортних літаків Ан-24.

Конфлікт між марксистською і немарксистською фракціями в правлячій військовій еліті Судану привів до чергового перевороту в <TIMEX3 tid="t27" type="DATE" value="1971-07">липні 1971</TIMEX3> року. У влади опинився уряд, сформований Комуністичною партією Судану, але дуже скоро Німейрі повернувся до влади. <TIMEX3 tid="t47" type="DATE" value="1971">У тому ж році</TIMEX3> громадянин Німеччини Рольф Штайнер, який таємно консультував повстанців з військових питань, був узятий в полон в Кампалі і депортований в Хартум. Суд Судану спочатку засудив його до смерті, <TIMEX3 tid="t29" type="DURATION" value="P3Y">три роки</TIMEX3> Штайнер відсидів у в'язниці, але <TIMEX3 tid="t48" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> цього його відпустили під тиском з боку уряду Західної Німеччини.

В <TIMEX3 tid="t30" type="DATE" value="1969">1969</TIMEX3> році розбіжності всередині повстанського табору призвели до зміни керівництва. Місце Аггрея Джейдена на чолі повстанців зайняв Гордон Маєн. Південний Судан <TIMEX3 tid="t49" type="DATE" value="PRESENT_REF">в цей час</TIMEX3> змінив своє найменування на Нільську республіку і відновив війну проти Хартума, хоча деякі з прихильників Джейдена відмовилися співпрацювати з Маєн. В <TIMEX3 tid="t31" type="DATE" value="1971">1971</TIMEX3> році колишній армійський лейтенант Джозеф Лагу організував переворот проти Маєна за підтримки Ізраїлю і проголосив створення Визвольного руху Південного Судану. Всі лідери угруповань об'єдналися навколо Лагу.

Результати

В <TIMEX3 tid="t34" type="DATE" value="1971-10">жовтні 1971</TIMEX3> року Хартум вперше вступив в контакт з визвольним рухом Південного Судану. <TIMEX3 tid="t50" type="DATE" value="1971-10" functionInDocument="NONE">Спочатку</TIMEX3> точки зору двох сторін були далекі один від одного, жителі півдня вимагали створення федеративної держави з окремим урядом і армією. Однак в підсумку обидві сторони, за допомогою ефіопського імператора Хайле Селассіє дійшли згоди.

Аддис-Абебська угода гарантувала автономію для південного регіону, що складається з трьох провінцій, створення 12-тисячної армії, в якій було б порівну північних і південних офіцерів. Арабська мова був визнаний єдиною офіційною мовою в Судані, а англійська отримала статус регіональної мови на півдні країни.

Хоча багато лідерів повстанців були проти підписання перемир'я, Лагу погодився на ці умови припинення вогню. Національний уряд Судану видав указ про вступ угоди в законну силу і про створення міжнародної комісії перемир'я для забезпечення благополучного повернення біженців. Хартум також оголосив амністію для повстанців. Громадянська війна закінчилася в <TIMEX3 tid="t36" type="DATE" value="1972">1972</TIMEX3> році <TIMEX3 tid="t51" type="DATE" value="FUTURE_REF">після</TIMEX3> підписання Аддис-Абебської угоди; півдню Судану було надано широку регіональну автономіу. Однак жителі залишилися незадоволені результатом війни і через <TIMEX3 tid="t37" type="DATE" value="1982">десять років</TIMEX3> перерви в країні знову спалахнула друга громадянська війна в Судані.
</TEXT>
</DOC>

